{"Fach 1": {"info": "Fach 1: Tierarten; Wildbiologie; Wildhege; Biotophege; Wild- und Jagdschadensverh\u00fctung; Land- und Waldbau", "1": {"question": "Wo ist Rotwild in Mecklenburg-Vorpommern besonders verbreitet?", "type": "text", "answer": "In allen gr\u00f6\u00dferen Wald- und Schilfgebieten und in deren Randbereichen."}, "2": {"question": "Welche Zusammensetzung haben die Rotwildrudel im Jahresverlauf?", "type": "text", "answer": "Brunftrudel (Platzhirsch mit Kahlwild), Winterrudel (gemischtes Rudel, bestehend aus Kahlwild mit Hirschen in unterschiedlichem Alter), Kahlwildrudel (im Sommer ohne Hirsche), Hirschrudel (w\u00e4hrend der Feistzeit im Sommer ohne Kahlwild)."}, "3": {"question": "Aus welchen Teilen/Enden besteht ein vollst\u00e4ndiges Rothirschgeweih?", "type": "text", "answer": "Rose, Augsprosse, Eissprosse, Mittelsprosse, Gabel oder Krone."}, "4": {"question": "Beschreiben Sie den Brunftverlauf beim Rotwild?", "type": "text", "answer": "Die Hirsche ziehen Anfang September zum Kahlwild. Es bilden sich Brunftrudel bestehend aus Platzhirsch mit Kahlwild und Beihirschen. Vor allem der Platzhirsch beschl\u00e4gt paarungsbereite Alt- und Schmaltiere, Brunftschrei ist zu h\u00f6ren."}, "5": {"question": "Beschreiben Sie, wie es zum genetischen Austausch zwischen den verschiedenen", "type": "text", "answer": "Rotwildvorkommen kommt! Vor und nach der Brunft verlassen Hirsche das Rudel. Dabei k\u00f6nnen Entfernungen von bis zu einhundert Kilometern zur\u00fcckgelegt werden."}, "6": {"question": "Benennen Sie die K\u00f6rperteile beim Rotwild in der Weidmannssprache!", "type": "text", "answer": "Haupt, Tr\u00e4ger, Lauscher, Lichter, \u00c4ser, M\u00e4hne (Brunftm\u00e4hne), Decke, Vorder-, Hinterl\u00e4ufe, Spiegel, Wedel, Kurzwildbret, Brunftrute, Rosenstock, Rose, Geweihstange, Augsprosse, Eissprosse, Mittelsprosse, Krone."}, "7": {"question": "Beschreiben Sie die m\u00f6gliche Geweihentwicklung beim Rothirschgeweih!", "type": "text", "answer": "Im ersten Kopf ist der Hirsch ein Spie\u00dfer oder in seltenen F\u00e4llen ein Hochgabler. Im zweiten Kopf ist er ein Sechser, Achter oder Zehner. Ab dem dritten Kopf ist er in der Regel ein Kronenhirsch mit steigender Endenzahl, bis er, beginnend etwa mit dem dreizehnten, vierzehnten Kopf, wieder zur\u00fccksetzt."}, "8": {"question": "Nennen Sie Baum- und Straucharten, die vom Rotwild bevorzugt als Sch\u00e4lgeh\u00f6lze genutzt", "type": "text", "answer": "werden! Weide, Pappel, Rotbuche, Eberesche, Fichte, Douglasie, Tanne."}, "9": {"question": "Beschreiben Sie die Funktion eines Wiederk\u00e4uermagens.", "type": "text", "answer": "Zersetzung des Nahrungsbreies (Zellulose) mit Hilfe von Bakterien."}, "10": {"question": "Welche Lebensr\u00e4ume bevorzugt Rotwild?", "type": "text", "answer": "Rotwild lebt haupts\u00e4chlich in gr\u00f6\u00dferen, ruhigen Waldgebieten oder verlandeten Schilffl\u00e4chen mit Waldanschluss. Ein ungehinderter Zugang zur Feldflur ist notwendig. Wenn es ungest\u00f6rt ist, dann kehrt es in seine urspr\u00fcnglichen Lebensr\u00e4ume (Auw\u00e4lder, lichte W\u00e4lder, offene Heidefl\u00e4chen, Landschaften mit sehr gro\u00dfen, ruhigen Ackerfl\u00e4chen und darin eingestreuten kleineren Waldungen und Feldgeh\u00f6lzen) zur\u00fcck."}, "11": {"question": "Wie wird Rotwild nach Alter, Geschlecht und Entwicklungsstufen genannt?", "type": "text", "answer": "Die m\u00e4nnlichen Tiere sind Hirschk\u00e4lber, Schmalspie\u00dfer und Hirsche vom 2., 3., 4.... Kopf. Die weiblichen Tiere sind Wildk\u00e4lber, Schmaltiere und Alttiere."}, "12": {"question": "Beschreiben Sie, welche St\u00fccke die unterschiedlichen Rudel beim Rotwild anf\u00fchren!", "type": "text", "answer": "Das Hirschrudel f\u00fchrt meist ein mittelalter Hirsch. Das Kahlwildrudel wird vom Leittier gef\u00fchrt. Das ist immer ein Alttier mit Kalb. Das Brunftrudel wird vom Leittier gef\u00fchrt. Das Winterrudel f\u00fchrt ebenfalls ein Leittier."}, "13": {"question": "Woran erkennt man die Anwesenheit von Rotwild im Revier?", "type": "text", "answer": "F\u00e4hrten, Abwurfstangen, Suhlen, Losung, Sch\u00e4lstellen, Schlagstellen, Verbiss, Risshaar, Brunftschrei, Betten, Himmelszeichen, Himmelsspur, Beobachtung."}, "14": {"question": "Was versteht man unter dem Begriff Tragzeit und wie lange dauert die Tragzeit beim Rotwild?", "type": "text", "answer": "Heranwachsen des Embryos im Wildk\u00f6rper. Die Tragzeit dauert 8,5 Monate oder 34 Wochen."}, "15": {"question": "Beschreiben Sie den j\u00e4hrlichen Geweihaufbau beim Rothirsch!", "type": "text", "answer": "Nach dem Abwerfen wird der Rosenstock von Basthaut \u00fcberwachsen unter der die Bildung des neuen Geweihs beginnt. Etwa im Juli ist dieses dann fertig geschoben und wird gefegt."}, "16": {"question": "Woran erkennt man am Gebiss, ob es sich um ein erlegtes Kalb, Schmaltier oder Alttier", "type": "text", "answer": "handelt? Das Kalb hat nur den ersten Molar, der dritte Pr\u00e4molar ist dreiteilig. Das Schmaltier hat den ersten und zweiten Molar und der dritte Pr\u00e4molar ist noch dreiteilig. Das Alttier hat das vollst\u00e4ndige Dauergebiss."}, "17": {"question": "Was m\u00fcssen Sie bei der Bejagung beachten, wenn ein Kahlwildrudel aus dem Bestand austritt?", "type": "text", "answer": "Man schie\u00dft nicht auf das erste austretende St\u00fcck, weil das immer das Leittier ist. Man schie\u00dft auch nicht auf dessen Kalb, das ihm unmittelbar folgt, weil das Leittier ohne Kalb seine F\u00fchrungsrolle verliert. Jung vor alt, schwach vor stark!"}, "18": {"question": "Welche Anspr\u00fcche stellt das Damwild an seinen Lebensraum?", "type": "text", "answer": "Das Damwild bevorzugt reich gegliederte, park\u00e4hnliche Landschaften im Flachland und im H\u00fcgelland. Es braucht kleine Mischw\u00e4lder mit viel Buschholz f\u00fcr den Einstand, Felder und Wiesen f\u00fcr die \u00c4sung."}, "19": {"question": "Beschreiben Sie die altersm\u00e4\u00dfige Geweihentwicklung beim Damwild!", "type": "text", "answer": "Der Damhirsch vom ersten Kopf ist ein Spie\u00dfer, vom zweiten ist er ein Knieper und vom dritten Kopf ein L\u00f6ffler. Mittelalte Damhirsche (4. - 7. Kopf) nennt der J\u00e4ger angehende Schaufler oder Halbschaufler, alte Hirsche (ab 8. Kopf) werden Voll- oder Kapitalschaufler genannt."}, "20": {"question": "Beschreiben Sie die Fortpflanzungsabl\u00e4ufe beim Damwild!", "type": "text", "answer": "In der Brunftzeit, im Oktober/November, wird das weibliche St\u00fcck vom Schaufler beschlagen. Nach einer Tragzeit von etwa 32 Wochen setzt das Tier ein Kalb. Die weiblichen St\u00fccke ziehen zum Hirsch."}, "21": {"question": "Was wissen Sie \u00fcber die Farbvarianten beim Damwild?", "type": "text", "answer": "Die normale Sommerf\u00e4rbung ist die rotbraune Oberseite mit wei\u00dfen Punkten und die helle Unterseite. Rein wei\u00df oder rein schwarz gef\u00e4rbte St\u00fccke kommen ebenfalls vor."}, "22": {"question": "Welche Auff\u00e4lligkeiten gibt es in der Fortbewegung des Damwildes?", "type": "text", "answer": "Bei der Flucht vollf\u00fchrt das Damwild gern Prellspr\u00fcnge, bei denen es mit allen vier L\u00e4ufen gleichzeitig abspringt und auch so wieder landet."}, "23": {"question": "Worin unterscheidet sich Gebiss und Kauleisten des Damwildes von dem des Rotwildes?", "type": "text", "answer": "Damwild hat im Oberkiefer i.d.R. keine Eckz\u00e4hne (Grandeln). Damwild hat einen kleineren Sch\u00e4del als Rotwild im gleichen Alter."}, "24": {"question": "Wo befinden sich in Deutschland die Hauptvorkommen des Damwildes?", "type": "text", "answer": "Die gr\u00f6\u00dften Damwildvorkommen in Deutschland liegen in Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Niedersachsen und Schleswig-Holstein."}, "25": {"question": "Woran kann man das m\u00e4nnliche Damwild jederzeit relativ sicher ansprechen?", "type": "text", "answer": "Beim m\u00e4nnlichen Damwild sind Pinsel und Rosenst\u00f6cke relativ gut sichtbar."}, "26": {"question": "An welchen Merkmalen kann man die Damwildf\u00e4hrte von der des Rotwildes unterscheiden?", "type": "text", "answer": "Beim Damwild nimmt der Ballen die H\u00e4lfte des Trittsiegels ein, beim Rotwild nur etwa ein Drittel."}, "27": {"question": "Beschreiben Sie die normale Geh\u00f6rnentwicklung beim Rehwild vom Kitz bis zum reifen Bock!", "type": "text", "answer": "Das Bockkitz zeigt in der Regel kleine Kn\u00f6pfe. Der J\u00e4hrling schiebt Spie\u00dfe. Bei besonders guten Bedingungen kann er Gabler sein und in Ausnahmef\u00e4llen auch schon Sechser. Ab dem zweiten Jahr ist der Bock meist Sechser."}, "28": {"question": "Beschreiben Sie die Fortpflanzungsabl\u00e4ufe des Rehwildes!", "type": "text", "answer": "In der Blattzeit, im Juli/August, wird die Ricke vom Bock beschlagen. Nach einer Tragzeit von neuneinhalb Monaten, mit eingeschobener Eiruhe setzt die Ricke im Mai/Juni in der Regel zwei Kitze."}, "29": {"question": "Was ist an dem Ausdruck \u201eRehgeh\u00f6rn\u201c biologisch falsch? Der Bock wirft sein \u201eGeh\u00f6rn\u201c jedes Jahr ab und schiebt ein neues. Das ist bei einem echten Horn", "type": "text", "answer": "unm\u00f6glich. Dieses bleibt lebenslang erhalten. Das \u201eRehgeh\u00f6rn\u201c ist also ein Geweih."}, "30": {"question": "Welchen Zusammenhang gibt es zwischen dem Alter des Bockes und dem Zeitpunkt des Fegens?", "type": "text", "answer": "Der \u00e4ltere Bock fegt meist fr\u00fcher als der J\u00e4hrling."}, "31": {"question": "Welches ist die Ursache f\u00fcr ein Per\u00fcckengeh\u00f6rn?", "type": "text", "answer": "Eine Per\u00fccke entsteht durch Verletzung oder anderweitigen Ausfall der Hoden (Brunftkugeln)."}, "32": {"question": "Welche \u00c4sung bevorzugt Rehwild und zu welchem \u00c4sungstyp z\u00e4hlt es?", "type": "text", "answer": "Rehwild bevorzugt Kr\u00e4uter, Gr\u00e4ser, Bl\u00fcten, Knospen, Bl\u00e4tter. Das Rehwild ist ein Nascher (Konzentratselektierer)."}, "33": {"question": "Wodurch bekommt das Rehgeh\u00f6rn seine Farbe?", "type": "text", "answer": "Durch das Fegen des Geh\u00f6rns bzw. des Geweihs wird die Rinde des Geh\u00f6lzes besch\u00e4digt, der dadurch austretende Baumsaft f\u00e4rbt den Knochen des Geh\u00f6rns bzw. Geweihs dunkel."}, "34": {"question": "Zur Altersbestimmung am erlegten St\u00fcck werden die Unterkiefer herangezogen. Worauf wird", "type": "text", "answer": "hier geachtet? Zur Altersbestimmung am erlegten St\u00fcck wird der Abschliff der Backenz\u00e4hne und die Vollst\u00e4ndigkeit des Gebisses herangezogen."}, "35": {"question": "Welche Merkmale sind f\u00fcr einen jungen Bock typisch?", "type": "text", "answer": "Der junge Bock hat noch einen schmalen Tr\u00e4ger, ist schlank und sein Geh\u00f6rn hat wenig Masse. Er wirkt in seinem Verhalten neugierig und unerfahren."}, "36": {"question": "Welche Merkmale deuten auf einen \u00e4lteren Bock hin?", "type": "text", "answer": "Der \u00e4ltere Bock hat einen kr\u00e4ftigen Tr\u00e4ger. Ein weiteres Merkmal k\u00f6nnen tiefe Rosenst\u00f6cke und Dachrosen sein. In seinem Verhalten ist er vorsichtiger bis sehr heimlich."}, "37": {"question": "Was versteht man unter dem Begriff Verf\u00e4rben und welchen Zusammenhang gibt es zwischen", "type": "text", "answer": "dem Alter des St\u00fcckes und dem Zeitpunkt des Verf\u00e4rbens? Als Verf\u00e4rben wird der Haarwechsel des Schalenwildes bezeichnet. Junge St\u00fccke verf\u00e4rben in der Regel fr\u00fcher, als die \u00e4lteren."}, "38": {"question": "Woran erkennt der J\u00e4ger die Anwesenheit von Rehwild im Revier?", "type": "text", "answer": "Die Anwesenheit von Rehwild im Revier erkennt man an den F\u00e4hrten, an Risshaaren, an der Losung, an den Betten, an den Verbissstellen, an den Pl\u00e4tzstellen und an den Fegestellen."}, "39": {"question": "Welche Anspr\u00fcche stellt das Rehwild an seinen Lebensraum?", "type": "text", "answer": "Rehwild bevorzugt abwechslungsreiche Lebensr\u00e4ume wie Wald, Feld und Wiesen. Es nimmt aber auch reine Waldlagen an und ist auch in der reinen Feldmark zu finden."}, "40": {"question": "An welchen K\u00f6rperstellen sitzen beim Rehwild die Duftdr\u00fcsen?", "type": "text", "answer": "Rehwild besitzt drei Duftdr\u00fcsen: Die Laufb\u00fcrste an den Hinterl\u00e4ufen, die Zwischenzehendr\u00fcse und die Stirndr\u00fcse."}, "41": {"question": "Wie hoch ist der prozentuale Zuwachs beim Rehwild und worauf bezieht er sich?", "type": "text", "answer": "Der prozentuale Zuwachs bei Rehwild betr\u00e4gt 80 bis 100% des am 01.04. im Lebensraum vorhanden weiblichen Rehwildes."}, "42": {"question": "Wie nennt man die \u00e4u\u00dferen K\u00f6rperteile des Rehwildes in der Weidmannssprache?", "type": "text", "answer": "Haupt, Lauscher, Geh\u00f6rn, \u00c4ser, Lichter, Tr\u00e4ger, Decke, Vorderlauf, Hinterlauf, Spiegel, Sch\u00fcrze, Pinsel."}, "43": {"question": "Wovon ern\u00e4hrt sich Schwarzwild?", "type": "text", "answer": "Schwarzwild ist ein Allesfresser. Schwerpunkte sind Feldfr\u00fcchte wie Mais, Kartoffeln und Getreide. Weiterhin frisst es Eicheln, Bucheckern, Insektenlarven, Aas (Fallwild), M\u00e4use, Gelege und Jungwild."}, "44": {"question": "Was versteht man unter den Begriffen Obermast und Untermast?", "type": "text", "answer": "Obermast sind Baumfr\u00fcchte wie Eicheln und Bucheckern, Untermast sind Wurzeln, Kartoffeln, Engerlinge usw."}, "45": {"question": "Warum ist das Schwarzwild im Walde n\u00fctzlich und bei derselben Lebensweise im Felde", "type": "text", "answer": "sch\u00e4dlich? Im Wald lockert das Schwarzwild den Boden und vertilgt die Sch\u00e4dlinge, z.B. Engerlinge, Schmetterlingspuppen und M\u00e4usegehecke. In der Feldflur sch\u00e4digt es die Kulturpflanzen und deren Fr\u00fcchte, z.B. Mais, Kartoffeln, milchreifes Getreide, Raps. Au\u00dferdem bricht es die Grasnarbe im Gr\u00fcnland und frisch bestellte \u00c4cker um."}, "46": {"question": "Wie bezeichnet der J\u00e4ger das Schwarzwild in den jeweiligen Altersstufen?", "type": "text", "answer": "Frischlingsbache bzw. -keiler, \u00dcberl\u00e4uferbache bzw. -keiler, Bache, Keiler, (beim Keiler spricht man vom angehenden-, vom hauenden- und vom Hauptschwein, reifer Keiler ab 5 Jahre)."}, "47": {"question": "Wie nennt man die \u00e4u\u00dferen K\u00f6rperteile des Schwarzwildes in der Weidmannssprache?", "type": "text", "answer": "Haupt, Teller, Lichter, Gebr\u00e4ch, Haderer, Gewehre, Wurf, P\u00fcrzel, Pinsel, Vorderlauf, Hinterlauf, Schwarte, Federn"}, "48": {"question": "Wie unterscheidet sich die Schwarzwildf\u00e4hrte von der F\u00e4hrte anderer Schalenwildarten?", "type": "text", "answer": "In den Trittsiegeln der Schwarzwildf\u00e4hrte ist fast immer das Ge\u00e4fter zu erkennen."}, "49": {"question": "Woran erkennt der J\u00e4ger die Anwesenheit von Schwarzwild im Revier?", "type": "text", "answer": "Die Anwesenheit von Schwarzwild im Revier erkennt man an den F\u00e4hrten, am Gebr\u00e4ch, an der Suhle, am Malbaum, an der Losung und an den Kesseln."}, "50": {"question": "Wie hoch ist der prozentuale Zuwachs beim Schwarzwild?", "type": "text", "answer": "In Mecklenburg-Vorpommern geht man laut Wildbewirtschaftungsrichtlinie von ca. 250 % des Gesamtbestandes im Fr\u00fchjahr aus. Witterungsbedingt gibt es von Jahr zu Jahr gro\u00dfe Schwankungen."}, "51": {"question": "Beschreiben Sie den Lebensraum des Schwarzwildes!", "type": "text", "answer": "Schwarzwild besiedelt alle Lebensr\u00e4ume, die ausreichend Fra\u00df und Deckung bieten und bei denen ein Zugang zum Wasser gegeben ist."}, "52": {"question": "Aus welchen Gr\u00fcnden suhlt Schwarzwild?", "type": "text", "answer": "Das Schwarzwild suhlt wegen des K\u00fchleffektes und vor allem zum Schutz vor Au\u00dfenparasiten."}, "53": {"question": "Wie verhalten sich f\u00fchrende Bachen bei Gefahr?", "type": "text", "answer": "Bachen warnen die Rotte durch Blasen und sie verteidigen ganz energisch ihre Frischlinge."}, "54": {"question": "Beschreiben Sie die Fortpflanzungsabl\u00e4ufe beim Schwarzwild!", "type": "text", "answer": "Die Bachen werden in der Rauschzeit vom Keiler beschlagen. Nach einer Tragzeit von fast vier Monaten (3 Monate, 3 Wochen, 3 Tage) frischen die Bachen im Wurfkessel."}, "55": {"question": "Beschreiben Sie die Sozialstrukturen, in denen Schwarzwild lebt!", "type": "text", "answer": "Das Schwarzwild lebt in Rotten, die Keiler sind Einzelg\u00e4nger. Die Rotte besteht aus miteinander verwandten St\u00fccken, die von einer Leitbache gef\u00fchrt werden. Die Leitbache dominiert die \u00fcbrigen Rottenmitglieder."}, "56": {"question": "Wie unterscheidet man in und an der Suhle, ob diese von Schwarz- oder Rotwild genutzt wird?", "type": "text", "answer": "Die Benutzer der Suhle erkennt man an den Trittsiegeln und an der H\u00f6he der Malstelle. Au\u00dferdem findet man am Malbaum immer ausgerissene Borsten oder Haare, die in der Borke des Baumes h\u00e4ngen geblieben sind. Auch der Abdruck des K\u00f6rpers im Schlamm kann helfen."}, "57": {"question": "Wie nennt man die St\u00fccke verschiedener Altersgruppen des Muffelwildes in beiden", "type": "text", "answer": "Geschlechtern? Schaflamm und Widderlamm, Schmalschaf, Schmalwidder, Schaf und Widder."}, "58": {"question": "Wo ist die urspr\u00fcngliche Heimat des Muffelwildes und wann kam es nach Deutschland?", "type": "text", "answer": "Das Muffelwild stammt aus Korsika und Sardinien. Es wurde um die Jahrhundertwende (19./20. Jh.)in Deutschland ausgesetzt."}, "59": {"question": "Beschreiben Sie die Fortpflanzungsabl\u00e4ufe des Muffelwildes!", "type": "text", "answer": "Die Brunft ist im Monat November. W\u00e4hrend dieser Zeit rivalisieren die Widder durch Rammk\u00e4mpfe miteinander um die Gunst paarungsbereiter Schafe. Nach einer Tragzeit von 5,5 Monaten setzen die Schafe 1-2 L\u00e4mmer. Bei g\u00fcnstigen Lebensbedingungen setzen die Schafe im Herbst ein zweites Mal."}, "60": {"question": "Welche Merkmale sollten ideale Muffelwildreviere aufweisen?", "type": "text", "answer": "Die besten Reviere liegen im bergigen Land auf steinigen oder sandigen B\u00f6den."}, "61": {"question": "Wie bezeichnet man den hellen Fleck in der Mitte des Rumpfes beim Muffelwidder?", "type": "text", "answer": "Schabracke oder Sattelfleck."}, "62": {"question": "Tragen beide Geschlechter beim Muffelwild einen Kopfschmuck?", "type": "text", "answer": "Ja, die Widder tragen Schnecken, ein Gro\u00dfteil der Schafe bildet kleine H\u00f6rner aus, die sog. St\u00fcmpfe."}, "63": {"question": "Welche negativen Wuchsformen der Schnecke kennen Sie beim Muffelwidder?", "type": "text", "answer": "Beim Einwachser ist die Schnecke so gedreht, dass Sie in den Tr\u00e4ger einwachsen w\u00fcrde. Beim Scheuerer dreht die Schnecke zu dicht am Tr\u00e4ger vorbei, so dass Scheuerstellen entstehen. Erkennt der J\u00e4ger diese Fehlstellungen der Schnecke, sollte er die Widder erlegen."}, "64": {"question": "Welche Erkrankung tritt h\u00e4ufig beim Muffelwild auf guten, nassen B\u00f6den auf?", "type": "text", "answer": "Die Moderhinke, eine bakterielle Schalenerkrankung, die das Herausfaulen der Hohle zur Folge hat."}, "65": {"question": "Wo kommt Gamswild in Deutschland vor und wie nennt man den Kopfschmuck?", "type": "text", "answer": "Die Heimat des Gamswildes ist das Hochgebirge und den Kopfschmuck bezeichnet man als Krucken."}, "66": {"question": "Benennen Sie die K\u00f6rperteile des Hasen in der Weidmannssprache!", "type": "text", "answer": "L\u00f6ffel, Seher, Blume, Balg, L\u00e4ufe."}, "67": {"question": "Was wissen Sie \u00fcber das Sozialverhalten des Hasen?", "type": "text", "answer": "Hasen leben als Einzelg\u00e4nger, sie finden sich aber auf \u00c4sungspl\u00e4tzen zusammen und nutzen diese gemeinsam."}, "68": {"question": "Wie sind die Augen des Hasen angeordnet und welche Vorteile ergeben sich daraus?", "type": "text", "answer": "Die Lichter (Seher) des Hasen befinden sich seitlich im oberen Bereich des Kopfes, sodass er einen vollen Sehbereich von 360\u00b0 hat."}, "69": {"question": "Welche Besonderheiten weist das Hasengebiss auf?", "type": "text", "answer": "Das Hasengebiss hat im Oberkiefer zwei Stiftz\u00e4hne, die hinter den Schneidez\u00e4hnen sitzen."}, "70": {"question": "Welche Lebensr\u00e4ume bevorzugt der Hase?", "type": "text", "answer": "Der Hase bevorzugt Lebensr\u00e4ume mit geringem Waldanteil, mit trockenen, warmen B\u00f6den, relativ kleinen Ackerschl\u00e4gen und gut bewachsenen Feldrainen."}, "71": {"question": "Beschreiben Sie die Fortpflanzungsabl\u00e4ufe des Hasen!", "type": "text", "answer": "Der Rammler beschl\u00e4gt die H\u00e4sin w\u00e4hrend der Rammelzeit. Nach einer Tragzeit von etwa eineinhalb Monaten setzt die H\u00e4sin zwei- bis dreimal j\u00e4hrlich, von M\u00e4rz bis Oktober, im Mittel drei Junghasen."}, "72": {"question": "Welche Faktoren haben einen negativen Einfluss auf den Hasenbesatz?", "type": "text", "answer": "Auf die Besatzdichte des Hasen haben folgende Faktoren negativen Einfluss: Intensive Landwirtschaft, Einsatz chemischer Pflanzenschutzmittel im gro\u00dfen Stil, gro\u00dfe Felder, viele Beutegreifer, hoher Mechanisierungsgrad bei der Feldbearbeitung sowie ein ung\u00fcnstiger Witterungsverlauf (feuchtes Fr\u00fchjahr)."}, "73": {"question": "Wie kommt das Spurbild des Hasen zustande?", "type": "text", "answer": "Der Hase setzt zuerst mit den Vorderl\u00e4ufen auf. Die Hinterl\u00e4ufe werden danach vor den Vorderl\u00e4ufen aufgesetzt."}, "74": {"question": "Wie kann man das Kaninchen vom Feldhasen unterscheiden?", "type": "text", "answer": "Das Wildkaninchen ist kleiner als der Feldhase, Kaninchen haben im Gegensatz zum Hasen dunkle Seher, die Balgf\u00e4rbung ist eher grau als braun, die L\u00f6ffel sind k\u00fcrzer und haben keine schwarzen Spitzen."}, "75": {"question": "Welche Anspr\u00fcche stellt das Kaninchen an seinen Lebensraum?", "type": "text", "answer": "Das Wildkaninchen braucht mildes Klima und durchl\u00e4ssige, eher sandige trockene B\u00f6den. Es bevorzugt dichte Hecken, lichte kleine W\u00e4lder mit guter Deckung. Immer muss ein guter Zugang zu den \u00c4sungsfl\u00e4chen gegeben sein."}, "76": {"question": "Welches Sozialverhalten kennen Sie vom Kaninchen?", "type": "text", "answer": "Das Kaninchen lebt gesellig in Kolonien in denen eine Sozialstruktur mit Rangordnung besteht."}, "77": {"question": "Beschreiben Sie die Fortpflanzungsabl\u00e4ufe der Wildkaninchen!", "type": "text", "answer": "W\u00e4hrend der Rammelzeit wird die Kaninchenh\u00e4sin vom Rammler beschlagen. Nach einer Tragzeit von einem Monat setzt die Kaninchenh\u00e4sin meist f\u00fcnfmal j\u00e4hrlich ca. f\u00fcnf Junge."}, "78": {"question": "Welche nat\u00fcrlichen Feinde hat das Wildkaninchen?", "type": "text", "answer": "Die Hauptfeinde des Kaninchens sind Iltis, Marder und Hermelin, ferner auch Fuchs, Habicht, Kolkrabe, Kr\u00e4hen und Waldkauz."}, "79": {"question": "Beschreiben Sie die \u00e4u\u00dfere und innere Anlage eines Kaninchenbaues!", "type": "text", "answer": "Im Umfeld des Kaninchenbaues wird immer an denselben Stellen Losung abgesetzt. Das dient zur Reviermarkierung einer Sippe. In diesem Revier legen die Sippenmitglieder Einzelbaue oder einen Mutterbau an. Die Jungen werden immer in einer abseits angelegten Setzr\u00f6hre gesetzt."}, "80": {"question": "Beschreiben Sie den Unterschied zwischen Hasen- und Kaninchensch\u00e4del!", "type": "text", "answer": "Der Hasensch\u00e4del ist gr\u00f6\u00dfer als der des Kaninchens. Das Hauptunterscheidungsmerkmal ist die Gaumenl\u00fccke. Beim Hasen ist sie lang und breit (apfelf\u00f6rmig), beim Kaninchen ist sie ebenfalls lang, aber viel schmaler (birnenf\u00f6rmig)."}, "81": {"question": "Welche Lebensr\u00e4ume beansprucht der Biber?", "type": "text", "answer": "Der Biber braucht stehende oder relativ langsam flie\u00dfende Gew\u00e4sser mit reicher Ufervegetation. Gr\u00f6\u00dfere oder kleinere Auw\u00e4lder oder Weichholzbest\u00e4nde m\u00fcssen in unmittelbarer N\u00e4he sein."}, "82": {"question": "An welchen Anzeichen erkennt man die Besiedlung des Revieres durch Biber?", "type": "text", "answer": "Die Besiedlung des Revieres durch Biber merkt man sehr schnell an den typischen Kegelschnitten gef\u00e4llter B\u00e4ume, sp\u00e4ter auch am Entstehen einer Biberburg oder eines Dammes im Wasser."}, "83": {"question": "Wovon ern\u00e4hrt sich der Biber?", "type": "text", "answer": "Der Biber ist reiner Pflanzenfresser. Er braucht Gr\u00e4ser und Kr\u00e4uter, sowie Zweige und Rinde von weichen Laubh\u00f6lzern."}, "84": {"question": "Beschreiben Sie das Sozialverhalten des Wolfes!", "type": "text", "answer": "W\u00f6lfe leben in Rudeln in denen eine Alpha-W\u00f6lfin und ein Alpha-R\u00fcde die Hierarchie f\u00fchren. Die Alpha-W\u00f6lfin ist die Rudelf\u00fchrerin."}, "85": {"question": "Beschreiben Sie das Jagdverhalten des Wolfes!", "type": "text", "answer": "W\u00f6lfe jagen meist im Rudel. Sie sind Verfolgungsj\u00e4ger. Sie folgen ihrer ausgesp\u00e4hten Beute oft \u00fcber sehr weite Strecken bis sich eine Gelegenheit zum Angriff bietet."}, "86": {"question": "Nennen Sie mindestens zwei Bundesl\u00e4nder in denen W\u00f6lfe gelegentlich oder regelm\u00e4\u00dfig in", "type": "text", "answer": "Deutschland vorkommen? Mecklenburg- Vorpommern, Brandenburg, Sachsen, Sachsen- Anhalt, Niedersachsen"}, "87": {"question": "Wovon ern\u00e4hrt sich der Wolf?", "type": "text", "answer": "Zur Nahrung des Wolfes geh\u00f6rt Schalenwild bis zur Elchgr\u00f6\u00dfe, Haustiere (besonders Schafe), Aas und Kleins\u00e4uger. Gelegentlich nimmt er auch Fr\u00fcchte und Beeren."}, "88": {"question": "Woher stammt der Marderhund und wie ist er nach Deutschland gekommen?", "type": "text", "answer": "Der Marderhund stammt aus Ostasien. Er wurde zu Beginn des 20. Jh. als Pelztier in der Ukraine ausgesetzt und hat sich von dort immer weiter nach Westen ausgebreitet."}, "89": {"question": "Welche Lebensr\u00e4ume bevorzugt der Marderhund?", "type": "text", "answer": "Der Marderhund bevorzugt Schilfgebiete, Auw\u00e4lder und Br\u00fcche."}, "90": {"question": "Wovon ern\u00e4hrt sich der Marderhund?", "type": "text", "answer": "Der Marderhund ist ein Allesfresser. Der tierische Anteil besteht aus Insekten, Lurchen, Reptilien, Kleins\u00e4ugern, Eiern, Jungv\u00f6geln und Aas. Die pflanzliche Nahrung besteht aus Beeren und Fr\u00fcchten."}, "91": {"question": "Welche Besonderheiten beg\u00fcnstigen die relativ schnelle Ausbreitung des Marderhundes?", "type": "text", "answer": "Der Marderhund ist sehr anpassungsf\u00e4hig, hat ganz erhebliche Wurfgr\u00f6\u00dfen von vier bis acht Jungen und beide Eltern k\u00fcmmern sich intensiv um den Nachwuchs."}, "92": {"question": "An welchem K\u00f6rpermerkmal kann man den Marderhund vom Waschb\u00e4ren unterscheiden?", "type": "text", "answer": "Der Marderhund hat eine kurze einfarbige Rute, die des Waschb\u00e4ren ist lang und geringelt."}, "93": {"question": "Woher stammt der Waschb\u00e4r und wie ist er nach Deutschland gekommen?", "type": "text", "answer": "Der Waschb\u00e4r stammt aus Nordamerika. In den drei\u00dfiger Jahren des 20. Jh. wurde er in wenigen Exemplaren ausgesetzt. Der Rest entkam aus Pelztierfarmen oder Tierg\u00e4rten. Inzwischen ist er fast fl\u00e4chendeckend in Deutschland verbreitet."}, "94": {"question": "Welche Lebensr\u00e4ume bevorzugt der Waschb\u00e4r?", "type": "text", "answer": "Der Waschb\u00e4r lebt in feuchten Waldgebieten. Inzwischen besiedelt er aber auch Gebiete mit gr\u00f6\u00dferen Feldgeh\u00f6lzen. Er ist ein Kulturfolger und neigt zur Einwanderung in menschliche Siedlungen."}, "95": {"question": "Wovon ern\u00e4hrt sich der Waschb\u00e4r?", "type": "text", "answer": "Der Waschb\u00e4r ist Allesfresser. Pflanzliche und tierische Anteile halten sich etwa die Waage. Er nimmt kleine Wirbeltiere bis etwa Kaninchengr\u00f6\u00dfe, V\u00f6gel und Gelege, Insekten, W\u00fcrmer, Luder; Obst Mais, Getreide, Eicheln, Bucheckern, N\u00fcsse, Abf\u00e4lle."}, "96": {"question": "Welche Anspr\u00fcche stellt der Fuchs an seinen Lebensraum?", "type": "text", "answer": "Der Fuchs hat keine besonderen Anspr\u00fcche an seinen Lebensraum. Er ist Kulturfolger, der auch in St\u00e4dten immer h\u00e4ufiger anzutreffen ist."}, "97": {"question": "Wovon ern\u00e4hrt sich der Fuchs?", "type": "text", "answer": "Die Hauptnahrung des Fuchses sind S\u00e4ugetiere bis Rehkitzgr\u00f6\u00dfe. Er ist Nahrungsgeneralist. Er nimmt auch pflanzliche Nahrung auf z.B. Beeren und Obst. Im besiedelten Bereich nimmt er auch Nahrungsabf\u00e4lle des Menschen."}, "98": {"question": "Benennen Sie K\u00f6rperteile des Fuchses in der Weidmannssprache!", "type": "text", "answer": "Geh\u00f6re, Seher, Fang, Vorderlauf, Hinterlauf, Branten, Balg, Viole, Lunte, Blume."}, "99": {"question": "Welche Farbvarianten des Fuchsbalges kennen Sie und welche Namen gebraucht der J\u00e4ger", "type": "text", "answer": "hierf\u00fcr? Eine sehr helle Variante wird Birkfuchs genannt. Der Brandfuchs hat einen rotbraunen Balg und der Kohlfuchs hat einen schwarzbraunen Balg."}, "100": {"question": "Beschreiben Sie die Fortpflanzung des Fuchses!", "type": "text", "answer": "Die F\u00e4he wird in der Ranzzeit, Januar/Februar, vom R\u00fcden gedeckt. Nach einer Tragzeit von fast zwei Monaten, M\u00e4rz/April, w\u00f6lft die F\u00e4he im Mittel f\u00fcnf Welpen."}, "101": {"question": "\u00dcber welche Sinnesleistungen verf\u00fcgt der Fuchs?", "type": "text", "answer": "Beim Fuchs sind der Geruchssinn, das Geh\u00f6r und der Sehsinn hervorragend ausgepr\u00e4gt."}, "102": {"question": "Welche typischen Merkmale kennzeichnen den Dachssch\u00e4del?", "type": "text", "answer": "Der Dachssch\u00e4del hat in der Mitte auf dem Scheitel einen hohen Knochenkamm (Dachshelm) und 38 Z\u00e4hne."}, "103": {"question": "Welche Lebensr\u00e4ume besiedelt der Dachs?", "type": "text", "answer": "Der Dachs bevorzugt Waldr\u00e4nder, Feldhecken und Feldgeh\u00f6lze."}, "104": {"question": "Wovon ern\u00e4hrt sich der Dachs?", "type": "text", "answer": "Der Dachs ist ein Allesfresser. Seine Hauptnahrung sind Regenw\u00fcrmer, Insekten, Kleins\u00e4uger, Schnecken, reifes Obst, Feldfr\u00fcchte (Mais), Beeren, auch Nahrungsabf\u00e4lle werden genommen."}, "105": {"question": "Wie verh\u00e4lt sich der Dachs im Winter?", "type": "text", "answer": "Der Dachs h\u00e4lt in der Regel eine Winterruhe."}, "106": {"question": "Woran erkennt man einen befahrenen Dachsbau? An der Dachsrinne (\u201eGeschleif\u201c) erkennt man den befahrenen Dachsbau. Das ist eine lange,", "type": "text", "answer": "rinnenf\u00f6rmige Vertiefung, die zum R\u00f6hreneingang f\u00fchrt. In unmittelbarer Baun\u00e4he findet man auch immer neue Aborte (Dachsgruben) mit frischer Losung."}, "107": {"question": "Woran erkennt man die Spur (Trittsiegel) des Dachses?", "type": "text", "answer": "Die Trittsiegel des Dachses sehen aus wie ganz kleine B\u00e4rentatzen. Ballen- und Zehenabdr\u00fccke sind gut zu erkennen. Sehr deutlich sieht man auch die Abdr\u00fccke der Krallen, er \u201enagelt\u201c."}, "108": {"question": "Wovon ern\u00e4hrt sich ein Fischotter?", "type": "text", "answer": "Die Hauptnahrung des Otters sind Fische und Amphibien. Zu seinem Nahrungsspektrum geh\u00f6ren auch am Wasser lebende Nager, kleinere Wasserv\u00f6gel und Krebse."}, "109": {"question": "Wo hat der Fischotter seinen Bau und wie sieht dieser aus?", "type": "text", "answer": "Der Bau befindet sich in der Uferb\u00f6schung. Der Haupteingang des Otterbaues liegt unter dem Wasserspiegel. Diese R\u00f6hre m\u00fcndet in einem h\u00f6her gelegenen, gepolsterten Kessel, der nach oben zur Erdoberfl\u00e4che hin einen Notausgang hat."}, "110": {"question": "Woran erkennt man die Otterspur?", "type": "text", "answer": "Die Otterspur erkennt man an den Abdr\u00fccken der Schwimmh\u00e4ute zwischen den Zehen und der nachschleifenden Rute."}, "111": {"question": "Welche Anforderungen stellt der Fischotter an seinen Lebensraum?", "type": "text", "answer": "Der Otter braucht Gew\u00e4sser mit hoher Wasserqualit\u00e4t und mit Gras und Geh\u00f6lz bewachsene Ufer."}, "112": {"question": "Beschreiben Sie den Lebensraum des Mink!", "type": "text", "answer": "Der Mink ist Bewohner der Uferzonen an Gew\u00e4ssern aller Art."}, "113": {"question": "Wovon ern\u00e4hrt sich der Mink?", "type": "text", "answer": "Zum Nahrungsspektrum des Mink geh\u00f6ren Kleinnager bis Bisamgr\u00f6\u00dfe, Fische Krebse, Wasserinsekten, Amphibien, Reptilien, V\u00f6gel und deren Gelege."}, "114": {"question": "Z\u00e4hlen Sie Lebensr\u00e4ume auf, die der Baummarder besiedelt!", "type": "text", "answer": "Waldgebieten, Feldholzinseln, Parkanlagen, Feldhecken."}, "115": {"question": "Z\u00e4hlen Sie Lebensr\u00e4ume auf, die der Steinmarder besiedelt!", "type": "text", "answer": "Der Steinmarder lebt in Siedlungsn\u00e4he bis in die Gro\u00dfst\u00e4dte hinein (Hausmarder, Kulturfolger). Weiterhin trifft man ihn in Feldhecken, Parkanlagen, Waldr\u00e4ndern und Feldholzinseln an."}, "116": {"question": "An welchen \u00e4u\u00dferen Merkmalen kann man den Baum- vom Steinmarder unterscheiden?", "type": "text", "answer": "Den Steinmarder erkennt man am wei\u00dfen Kehlfleck, der bis an die Vorderl\u00e4ufe gegabelt ist, hat unbehaarte Branten und eine fleischfarbene Nase. Der Baummarder hat einen rundlichen gelben Kehlfleck, behaarte Branten und eine dunkle Nase."}, "117": {"question": "Welches typische Merkmal gibt es sowohl bei der Spur des Baum- als auch des Steinmarders,", "type": "text", "answer": "und wie lassen sich die Spuren der beiden Wildarten unter g\u00fcnstigen Bedingungen unterscheiden? Das Spurbild des Baum- und des Steinmarders erkennt man am charakteristischen Paartritt. Die Ballen der Steinmarderspur sind gut erkennbar (unbehaart)."}, "118": {"question": "Wovon ern\u00e4hrt sich der Steinmarder?", "type": "text", "answer": "Die Nahrung des Steinmarders besteht haupts\u00e4chlich aus Kleinnagern, Kaninchen, Junghasen, Eiern und V\u00f6geln bis zur Fasanengr\u00f6\u00dfe. Obst und Beeren werden auch genommen."}, "119": {"question": "Welche Lebensr\u00e4ume bevorzugt der Iltis?", "type": "text", "answer": "Der Iltis bevorzugt feuchte Wald-Feld-Randlagen, Hecken, Feldgeh\u00f6lze und bewachsene Gr\u00e4ben und Teichr\u00e4nder."}, "120": {"question": "Welche Nahrung bevorzugt der Iltis?", "type": "text", "answer": "Zum Nahrungsspektrum des Iltis geh\u00f6ren M\u00e4use, Ratten, Amphibien, Kaninchen, Gelege und Bruten, Aas, Regenw\u00fcrmer und Schnecken."}, "121": {"question": "Welche 2 Raubwildarten weisen eine \"Verkehrtf\u00e4rbung\" auf?", "type": "text", "answer": "Beim Iltis und beim Dachs spricht man von einer Verkehrtf\u00e4rbung."}, "122": {"question": "An welchen Merkmalen erkennt man das Hermelin?", "type": "text", "answer": "Hauptmerkmal ist die ganzj\u00e4hrige schwarze Rutenspitze. Das Hermelin ist im Sommerbalg oberseits braun und im Winterbalg wei\u00df gef\u00e4rbt."}, "123": {"question": "Was geh\u00f6rt zum Nahrungsspektrum des Hermelins?", "type": "text", "answer": "Zur Nahrung des Hermelins geh\u00f6ren Kleins\u00e4uger bis Kaninchengr\u00f6\u00dfe, Eier, V\u00f6gel, Amphibien, Reptilien und Insekten."}, "124": {"question": "Ist das Hermelin Tag- oder Nachtaktiv?", "type": "text", "answer": "Das Hermelin ist im Fr\u00fchjahr und Sommer tagaktiv, im Herbst und Winter eher nachtaktiv."}, "125": {"question": "Welche Federwildarten geh\u00f6ren zu den Raufu\u00dfh\u00fchnern?", "type": "text", "answer": "Auerwild, Birkwild, Haselwild und Schneeh\u00fchner."}, "126": {"question": "Beschreiben Sie den f\u00fcr das Rebhuhn g\u00fcnstigen Lebensraum!", "type": "text", "answer": "Das Rebhuhn braucht eine kleinparzellierte Felder- und Wiesenlandschaft mit Hecken, ohne B\u00e4ume."}, "127": {"question": "Welche Gr\u00fcnde gibt es f\u00fcr den drastischen R\u00fcckgang unserer Rebhuhnbes\u00e4tze?", "type": "text", "answer": "Unsere Rebhuhnbes\u00e4tze haben abgenommen, weil die kleinstrukturierten Lebensr\u00e4ume immer seltener werden, die Artenvielfalt der Nahrungspflanzen abnimmt und Beutegreifer nicht mehr intensiv genug bejagt werden."}, "128": {"question": "Wovon ern\u00e4hrt sich das Rebhuhn?", "type": "text", "answer": "Das Rebhuhn braucht zur Nahrung S\u00e4mereien von vielen verschiedenen Wildkr\u00e4utern und Getreide, sowie deren frische gr\u00fcne Pflanzenspitzen. Auch Insekten und W\u00fcrmer d\u00fcrfen nicht fehlen. Besonders die K\u00fcken brauchen in den ersten zwei Wochen nur tierisches Eiwei\u00df (Insekten)."}, "129": {"question": "Welches Sozialverhalten ist vom Rebhuhn bekannt?", "type": "text", "answer": "Hahn und Henne bilden im Fr\u00fchjahr Paarh\u00fchner, im Herbst bildet sich die Kette."}, "130": {"question": "Woran kann man das Vorkommen von Rebh\u00fchnern im Revier feststellen?", "type": "text", "answer": "Das Vorkommen von Rebh\u00fchnern im Revier erkennt man durch Sichtbeobachtungen, an den Huderstellen, Federn, Rissen, am Gest\u00fcber, am Gel\u00e4uf und auch an den charakteristischen Laut\u00e4u\u00dferungen vor der Balz."}, "131": {"question": "Welche Lebensr\u00e4ume bevorzugt der Fasan?", "type": "text", "answer": "Der Fasan braucht die bekannten \u201ef\u00fcnf W\u201c, die f\u00fcr Wald, Wasser, Weizen, Wiese und W\u00e4rme stehen."}, "132": {"question": "Auf welche Nahrung sind Fasanenk\u00fcken besonders angewiesen?", "type": "text", "answer": "Die Fasanenk\u00fcken brauchen anfangs rein tierische Nahrung, vorrangig Insekten."}, "133": {"question": "Nennen Sie mindestens zwei L\u00e4nder, aus denen der Fasan urspr\u00fcnglich stammt.", "type": "text", "answer": "Die urspr\u00fcngliche Heimat des Fasans ist Asien. Herkunftsl\u00e4nder sind Japan, China, Mongolei, Iran, Kasachstan, Usbekistan, Turkmenistan, Kirgisien, Armenien, Aserbaidschan."}, "134": {"question": "Welche Schwanenart ist in Mecklenburg- Vorpommern h\u00e4ufiger Brutvogel und welche Arten", "type": "text", "answer": "sind Winterg\u00e4ste? Der H\u00f6ckerschwan ist h\u00e4ufiger Brutvogel in Mecklenburg-Vorpommern. Winterg\u00e4ste sind Singschw\u00e4ne und seltener auch Zwergschw\u00e4ne."}, "135": {"question": "An welchen Merkmalen sind die Schwanenarten zu unterscheiden?", "type": "text", "answer": "Die Schwanenarten lassen sich am besten am Schnabel unterscheiden. Der H\u00f6ckerschwan hat den gut sichtbaren H\u00f6cker auf der Oberseite des orangefarbenen bis r\u00f6tlichen Schnabels. Der Singschwan und der Zwergschwan haben zitronengelbe dreieckige Fl\u00e4chen an den Seiten des Oberschnabels. Beim Zwergschwan sind sie kleiner als beim Singschwan."}, "136": {"question": "Welche Lebensr\u00e4ume bevorzugt der H\u00f6ckerschwan?", "type": "text", "answer": "Der H\u00f6ckerschwan lebt auf Seen und Teichen mit Flachwasserzonen und Unterwasserpflanzen. Er lebt auf entlegenen Waldseen ebenso, wie im besiedelten Bereich."}, "137": {"question": "Welche G\u00e4nsearten sind in Mecklenburg-Vorpommern anzutreffen?", "type": "text", "answer": "In Mecklenburg-Vorpommern ist die Graugans Brutvogel. Ferner die Saatgans, Bl\u00e4ssgans, Ringelgans, Nonnengans, Kanadagans und die Nilgans."}, "138": {"question": "Welche G\u00e4nsearten sind Brutv\u00f6gel, welche sind Winterg\u00e4ste bzw. Durchz\u00fcgler?", "type": "text", "answer": "Graug\u00e4nse sind Brutv\u00f6gel in Mecklenburg-Vorpommern, im K\u00fcstenbereich vereinzelt auch die Kanadagans. Saatgans, Bl\u00e4ssgans, Nonnengans und selten auch die Ringelgans sind Winterg\u00e4ste."}, "139": {"question": "Welche Lebensr\u00e4ume bevorzugen die Graug\u00e4nse?", "type": "text", "answer": "Graug\u00e4nse brauchen Seen mit ausgedehntem Schilfg\u00fcrtel und Flachwasserbereichen, die guten Zugang zu Uferwiesen und Saatfl\u00e4chen haben."}, "140": {"question": "Wovon ern\u00e4hren sich Graug\u00e4nse?", "type": "text", "answer": "Die Nahrung der Graug\u00e4nse besteht vorwiegend aus Wasserpflanzen, Getreide, Saat, und Raps."}, "141": {"question": "Welche Lebensr\u00e4ume bevorzugt der Kormoran?", "type": "text", "answer": "Der Kormoran braucht eine an Seen reiche Landschaft mit Waldfl\u00e4chen, in deren Altb\u00e4umen er seine Nester baut."}, "142": {"question": "Beschreiben Sie den Neststandort des Kormorans und schildern Sie die Folgen auf das Umfeld", "type": "text", "answer": "durch Koteintr\u00e4ge! Der Kormoran br\u00fctet in Kolonien auf gro\u00dfen alten B\u00e4umen, gern auf Eichen. Der \u00e4tzende Kot, der aus den Nestern in gro\u00dfen Mengen auf die Bl\u00e4tter des Baumes f\u00e4llt, bringt ihn in wenigen Jahren zum Absterben."}, "143": {"question": "Wovon ern\u00e4hrt sich der Kormoran und warum ergeben sich Probleme durch seine \u201eSpezialisierung\u201c?", "type": "text", "answer": "Der Kormoran frisst fast ausschlie\u00dflich Fische, die er als guter Taucher unter Wasser f\u00e4ngt. Durch seine hohe Besiedlungsdichte wird das zum Problem f\u00fcr die Binnenfischer."}, "144": {"question": "Nennen Sie Entenarten, die relativ regelm\u00e4\u00dfig in Mecklenburg-Vorpommern anzutreffen sind!", "type": "text", "answer": "Stockente, Schnatterente, L\u00f6ffelente, Krickente, Reiherente, Tafelente, Schellente, Pfeifente, Eiderente."}, "145": {"question": "Wie hei\u00dfen die beiden Gruppen, in die man Entenarten unterteilt?", "type": "text", "answer": "Nennen Sie zu jeder Gruppe wenigstens drei Arten! Schwimmenten: Stockente, Schnatterente, Krickente, L\u00f6ffelente, Spie\u00dfente. Tauchenten: Reiherente, Tafelente, Schellente, Kolbenente, Moorente."}, "146": {"question": "Wie kann man auf dem Wasser schwimmende Tauchenten von Schwimmenten unterscheiden?", "type": "text", "answer": "Bei den Schwimmenten ragt der Sto\u00df halbschr\u00e4g aus dem Wasser nach oben, bei den Tauchenten liegt er flach auf dem Wasser auf und ist als solcher nicht direkt zu erkennen."}, "147": {"question": "Wie verhalten sich Schwimmenten und Tauchenten bei der Nahrungssuche?", "type": "text", "answer": "Die Schwimmenten gr\u00fcndeln nach dem Futter, die Tauchenten tauchen unter."}, "148": {"question": "Wie unterscheiden sich Schwimmenten und Tauchenten, wenn sie aus dem Wasser aufstehen?", "type": "text", "answer": "Die Schwimmenten fliegen fast senkrecht nach oben ab (sie \u201estehen auf\u201c), die Tauchenten fliegen flach ab (sie \u201elaufen an\u201c)."}, "149": {"question": "Welche Lebensr\u00e4ume bevorzugt die Stockente?", "type": "text", "answer": "Stockenten brauchen vorwiegend flache Binnengew\u00e4sser mit deckungsreichen Ufern."}, "150": {"question": "An welchen Orten br\u00fctet die Stockente?", "type": "text", "answer": "Stockenten br\u00fcten im Schilfg\u00fcrtel der Gew\u00e4sser. Sie nehmen aber auch gern alte Kopfweiden oder Entenbrutk\u00f6rbe an."}, "151": {"question": "Wie verhalten sich Entenk\u00fcken nach dem Schlupf?", "type": "text", "answer": "Entenk\u00fcken sind Nestfl\u00fcchter. Wenn die Daunen getrocknet sind, gehen sie mit den Eltern sofort ins Wasser und k\u00f6nnen von Anfang an sehr gut schwimmen."}, "152": {"question": "Wie verl\u00e4uft die Mauser bei den Enten?", "type": "text", "answer": "Die Enten mausern das Gro\u00dfgefieder auf einmal. Deshalb sind sie l\u00e4ngere Zeit eingeschr\u00e4nkt flugf\u00e4hig."}, "153": {"question": "Welche Wildtaubenarten kommen in Mecklenburg-Vorpommern vor?", "type": "text", "answer": "In Mecklenburg-Vorpommern gibt es die Ringeltaube, die Hohltaube, die T\u00fcrkentaube und seltener auch die Turteltaube."}, "154": {"question": "Welche Lebensr\u00e4ume werden von der Ringeltaube besiedelt?", "type": "text", "answer": "Die Ringeltaube siedelt sich \u00fcberall an, z.B. in W\u00e4ldern, Feldgeh\u00f6lzen, Parks, auf Friedh\u00f6fen, in G\u00e4rten oder in Alleen."}, "155": {"question": "Wie ist das Nest der Ringeltaube beschaffen?", "type": "text", "answer": "Das Ringeltaubennest ist ein einfaches Geflecht aus d\u00fcnnen Zweigen, ohne Nestmulde und ohne jede Polsterung."}, "156": {"question": "Wovon ern\u00e4hrt sich die Ringeltaube?", "type": "text", "answer": "Die Nahrung der Ringeltaube ist fast rein vegetarisch. Sie besteht aus frischen gr\u00fcnen Bl\u00e4ttern, weiterhin auch S\u00e4mereien, Eicheln und Bucheckern."}, "157": {"question": "Welche Folgen k\u00f6nnen bei einer \u00fcberh\u00f6hten Wilddichte auftreten?", "type": "text", "answer": "Die Folgen einer \u00fcberh\u00f6hten Wilddichte einer Wildart sind vermehrte Wildsch\u00e4den, Wildseuchen und schlechte k\u00f6rperliche Verfassung des Wildes."}, "158": {"question": "Mit welchen Arbeiten kann der J\u00e4ger den Rehen und Hasen im Winter besonders helfen?", "type": "text", "answer": "Durch das Schneiden von Prossholz, Anlegen von Wild\u00e4ckern oder Wildwiesen und dem Ausbringen von artgerechtem Futter in Notzeiten."}, "159": {"question": "Welche Straucharten w\u00e4hlen Sie zur Anlage einer Hecke?", "type": "text", "answer": "Schwarzdorn, Wei\u00dfdorn, Heckenrose, Haselnuss, Brombeere, Holunder, Sanddorn, Himbeere."}, "160": {"question": "Was ist eine Benjeshecke und wie sollte sie beschaffen sein?", "type": "text", "answer": "Eine Benjeshecke sind locker aufgeschichtete Reihen aus \u00c4sten von Laubb\u00e4umen in deren Schutz Str\u00e4ucher und B\u00e4ume heranwachsen, deren Samen durch Anflug und Vogelkot eingetragen worden sind."}, "161": {"question": "Was ist Prossholz?", "type": "text", "answer": "Prossholz ist der Sammelbegriff f\u00fcr frische Zweige von Weichh\u00f6lzern, die sich als Winter\u00e4sung f\u00fcr Hasenartige und Wiederk\u00e4uer eignen."}, "162": {"question": "Welche Wildsch\u00e4den sind im Wald durch Rotwild zu erwarten?", "type": "text", "answer": "Es k\u00f6nnen Verbiss-, Schlag-, Fege- und Sch\u00e4lsch\u00e4den entstehen."}, "163": {"question": "Wie entstehen Fege- und Schlagsch\u00e4den?", "type": "text", "answer": "Fegesch\u00e4den entstehen durch das Abscheuern der Basthaut des Geweihes an jungen B\u00e4umen, Schlagsch\u00e4den entstehen bei der Reviermarkierung durch die m\u00e4nnlichen Geweihtr\u00e4ger."}, "164": {"question": "Woran unterscheidet man Verbisssch\u00e4den, die von Rehwild verursacht wurden von", "type": "text", "answer": "Verbisssch\u00e4den, die durch Hasen verursacht wurden? Der Feldhase schneidet den Zweig mit seinen Nagez\u00e4hnen messerscharf ab. Das Rehwild rupft den Zweig ab und das ergibt zerfaserte Schnittstellen."}, "165": {"question": "Welche Hauptn\u00e4hrstoffe brauchen Pflanzen?", "type": "text", "answer": "Die Hauptn\u00e4hrstoffe der Pflanzen sind Stickstoff, Phosphor, Kalium, Magnesium."}, "166": {"question": "Welche Ger\u00e4te werden zur Bodenbearbeitung auf einer landwirtschaftlichen Fl\u00e4che eingesetzt?", "type": "text", "answer": "Bei der Bodenbearbeitung werden Pflug, Grubber, Egge, Fr\u00e4se und Walze eingesetzt."}, "167": {"question": "Welche Schutzfunktionen des Waldes kennen Sie?", "type": "text", "answer": "Der Wald sch\u00fctzt die Landschaft vor Austrocknung, er sch\u00fctzt vor Erosionssch\u00e4den, er sch\u00fctzt die Tiere vor extremen Witterungseinwirkungen. Der Wald sch\u00fctzt vor Lawinen, vor L\u00e4rm und vor Luftschadstoffen, die er in begrenzter Menge abbauen kann."}, "168": {"question": "Was verstehen Sie unter Pionierholzarten und welche Baumarten geh\u00f6ren dazu?", "type": "text", "answer": "Pionierh\u00f6lzer sind anspruchslose Baumarten, die als Erstbesiedler an einem Standort erscheinen, z.B. die Birke, Weide, Erle, Pappel, Eberesche, Kiefer."}, "169": {"question": "Was bedeuten die forstlichen Begriffe Anflug und Aufschlag?", "type": "text", "answer": "Anflug ist der Baumaufwuchs aus Samen, die vom Wind herangetragen worden sind, z.B. Birke. Aufschlag sind Jungb\u00e4ume, die aus herabgefallen Baumsamen entstanden sind, z.B. Eiche."}, "170": {"question": "Welche Hackfruchtarten eignen sich auf dem Wildacker als \u00c4sung f\u00fcr Schalenwild?", "type": "text", "answer": "Als Schalenwild\u00e4sung auf dem Wildacker eignen sich folgende Hackfr\u00fcchte: Alle R\u00fcbenarten, Kartoffeln, Topinambur, M\u00f6hren und Kohl"}, "171": {"question": "Welche der folgenden Arten geh\u00f6ren zur Ordnung der Nagetiere?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Feldhase, Igel", "Bisam, Biber", "Wildkaninchen, Reh"]}}, "172": {"question": "Zu welcher Familie geh\u00f6rt der Dachs?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Kleinb\u00e4ren", "Wiederk\u00e4uer", "Marderartige"]}}, "173": {"question": "Welche der aufgef\u00fchrten Wildarten sind Geweihtr\u00e4ger?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Rehwild, Rotwild", "Damwild, Steinwild", "Sikawild, Muffelwild"]}}, "174": {"question": "Welche der genannten Teile geh\u00f6ren zum Wiederk\u00e4uermagen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Muskelmagen, Weidsack", "Kropf, Netzmagen", "Bl\u00e4ttermagen, Pansen"]}}, "175": {"question": "Welche Tierarten haben einen Pansen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Rotwild und Muffelwild", "Rehwild und Hase", "Damwild und Enten"]}}, "176": {"question": "Was sind Grandeln?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Die Eckz\u00e4hne im Oberkiefer des Rotwildes", "Die Schneidez\u00e4hne im Oberkiefer des Rotwildes", "Die Eckz\u00e4hne im Unterkiefer des Rotwildes"]}}, "177": {"question": "Wie viele Schneidez\u00e4hne hat das Rotwild im Oberkiefer?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Zwei", "Vier", "Keine"]}}, "178": {"question": "In welchen Monaten werfen Rothirsche i.d.R. ihr Geweih ab?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Februar bis April", "September bis November", "April bis Juni"]}}, "179": {"question": "Was versteht man unter den Begriffen Boviden und Cerviden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Allesfresser und Wiederk\u00e4uer", "Horntr\u00e4ger und Geweihtr\u00e4ger", "Geweihtr\u00e4ger und Nascher"]}}, "180": {"question": "Welchen Schmalspie\u00dfer sollte der J\u00e4ger vorrangig erlegen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Schmalspie\u00dfer mit geringem K\u00f6rpergewicht", "Schmalspie\u00dfer mit Endenbildung", "Schmalspie\u00dfer mit Spie\u00dfl\u00e4ngen \u00fcber Lauscherh\u00f6he"]}}, "181": {"question": "Welchen mittelalten Rothirsch sollte der J\u00e4ger nicht erlegen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Schwache Rothirsche mit beidseitiger Gabel im Geweih", "Schwache Rothirsche mit beidseitigem Spie\u00df", "K\u00f6rperlich starke Rothirsche mit beidseitiger Krone im Geweih"]}}, "182": {"question": "In welchem Monat befindet sich der Rothirsch in der Feistzeit?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Im Mai", "Im August", "Im Dezember"]}}, "183": {"question": "Wer f\u00fchrt in der Regel ein Rotwildrudel, bestehend aus Alttieren,", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ein Gelttier.", "Ein Alttier mit Kalb", "Ein geringer Hirsch"]}}, "184": {"question": "Wie viele K\u00e4lber setzt ein Rotalttier in der Regel j\u00e4hrlich?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Eins", "Zwei", "Drei"]}}, "185": {"question": "Wie nennt man einen Rothirsch mit Aug-, Eis-, Mittelspross und Gabel?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Eissprossenzehner", "Kronenzehner", "Mittelsprossenzehner"]}}, "186": {"question": "Wann ist im Normalfall Brunftzeit beim Rotwild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Juli/August", "September/Oktober", "Oktober/November"]}}, "187": {"question": "Wann ist im Normalfall Brunftzeit beim Damwild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Juli/August", "Oktober/November", "Februar/M\u00e4rz"]}}, "188": {"question": "Wann wirft der Damhirsch sein Geweih ab?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Im Februar", "Im April", "Im September"]}}, "189": {"question": "Welche Sommerf\u00e4rbung der Damwilddecke ist der Normalfall?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Wei\u00df", "Rotbraun mit wei\u00dfen Flecken", "Schwarz"]}}, "190": {"question": "Woran erkennt man die Trittsiegel des Damwildes?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Das Ge\u00e4fter ist immer zu erkennen", "Die Ballenl\u00e4nge nimmt gut die H\u00e4lfte des Trittsiegels ein", "Die Trittsiegel sind von denen des Rotwildes fast gar nicht zu unterscheiden"]}}, "191": {"question": "Welches Geweih tr\u00e4gt in der Regel ein Damhirsch vom 2. Kopf?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["L\u00e4ngere Spie\u00dfe als die vom 1. Kopf", "Stangen mit Aug- und Mittelsprosse und leicht angedeutetem Schaufelansatz", "Ein starkes Geweih mit gro\u00dfer Schaufel"]}}, "192": {"question": "Welche Geweihformen sind beim Damwild unerw\u00fcnscht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Geweihe ohne Schaufelbildung oder mit O-f\u00f6rmigen oder V-f\u00f6rmigen Schlitzen", "Geweihe mit geschlossener Schaufel", "Geweihe mit Aug- und Mittelsprosse"]}}, "193": {"question": "Suhlt das Damwild ebenso im Schlamm wie Rot- und Schwarzwild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ja, regelm\u00e4\u00dfig", "Nein, nie", "Ja, nur in der Brunft"]}}, "194": {"question": "Wie nennt man den Brunftschrei des Damwildes?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Schnorcheln", "Mahnen", "Schrecken"]}}, "195": {"question": "Wie unterscheidet sich Damwild und Rotwild in der F\u00e4rbung voneinander?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Damwild hat einen schwarz/wei\u00dfen Wedel, Rotwild einen braunen Wedel", "Rotwild hat immer wei\u00dfe Flecken auf der Decke, Damwild nicht", "Damwild hat einen schwarzen Spiegel, Rotwild einen schneewei\u00dfen"]}}, "196": {"question": "Bei welcher Wildart gibt es bereits im ersten Lebensjahr bei den m\u00e4nnlichen St\u00fcckeneine", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Beim Rotwild", "Beim Rehwild", "Beim Damwild"]}}, "197": {"question": "Wann wirft der Rehbock das Geh\u00f6rn ab?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Februar bis M\u00e4rz", "Juni bis August", "Oktober bis Dezember"]}}, "198": {"question": "Ein Zahn im Milchgebiss des Rehwildes ist dreiteilig.", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Der 1. Schneidezahn", "Der 2. Molar", "Der 3. Pr\u00e4molar"]}}, "199": {"question": "Was versteht man unter der Blattzeit beim Rehwild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Jagdzeit auf Rehwild im Herbst, in der die Laubb\u00e4ume ihre Bl\u00e4tter verlieren", "Paarungszeit des Rehwildes", "Jagdzeit auf Rehwild im Fr\u00fchjahr, in der die Laubb\u00e4ume neue Bl\u00e4tter bekommen"]}}, "200": {"question": "Sie haben im November einen Sprung Rehwild vor sich.", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["An der Art der Bewegung", "An der F\u00e4rbung", "Am Spiegel mit Sch\u00fcrze"]}}, "201": {"question": "Welche Aussage \u00fcber die F\u00e4rbung des Rehwildes ist richtig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Das ganze Jahr rotbraun", "Im Sommer rotbraun, im Winter graubraun", "Das ganze Jahr graubraun"]}}, "202": {"question": "Welche Farbe hat beim gesunden Rehwild der Spiegel in der Winterdecke?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Wei\u00df", "Braun", "Grau"]}}, "203": {"question": "Welche Aufgabe hat der Bast?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Versorgung des wachsenden Geweihs mit N\u00e4hrstoffen", "Schutz des darunter liegenden Geweihs vor Verletzungen", "Verst\u00e4rkung der optischen Wirkung des Geweihs"]}}, "204": {"question": "Welche Sch\u00e4den an jungen B\u00e4umen verursacht der Rehbock?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Fegesch\u00e4den", "Schlagsch\u00e4den", "Sch\u00e4lsch\u00e4den"]}}, "205": {"question": "Rehwild ist ein...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Allesfresser", "Fleischfresser", "Nascher (Konzentratselektierer)"]}}, "206": {"question": "Welche Verletzung eines Rehbockes kann zu einem Per\u00fcckengeh\u00f6rn f\u00fchren?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Laufverletzung", "Verletzung der Hoden", "Bastverletzung"]}}, "207": {"question": "Ein Korkenziehergeh\u00f6rn beim Rehbock wird verursacht durch...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["starken Befall mit Innenparasiten", "einen Kampf mit einem anderen Rehbock", "Vererbung"]}}, "208": {"question": "In welchem Zeitraum findet die Blattzeit des Rehwildes statt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["April/ Mai", "Juli/August", "November/ Dezember"]}}, "209": {"question": "Folgende Aussage \u00fcber Rehwild ist richtig:", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Rehwild ist ein Kulturfolger", "Rehwild hat grunds\u00e4tzlich zwei Grandeln", "Rehwild hat die besten Sinne aller Schalenwildarten"]}}, "210": {"question": "Welche Lebensweise bevorzugt Rehwild im Winter?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Im Winter lebt das Rehwild in Notgemeinschaften mit mehreren Rehen (Wintersprung)", "Im Winter lebt das Reh einzeln", "Im Winter lebt das Reh ausschlie\u00dflich im Wald"]}}, "211": {"question": "Welche Merkmale spielen bei der Alterssch\u00e4tzung des Rot-, Dam- und", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Die Anzahl der Zahnwurzeln.", "Die Beschaffenheit der Grandeln.", "Der Abschliff der Backenz\u00e4hne"]}}, "212": {"question": "Bei welcher Schalenwildart spielt die Moderhinke eine Rolle?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Muffelwild", "Schwarzwild", "Rotwild"]}}, "213": {"question": "Welche Wildart hat eine \u201eSchabracke\u201c?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Muffelwild", "Rehwild", "Damwild"]}}, "214": {"question": "Wie kann man beim Muffelwild das Alter bestimmen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Durch Ausz\u00e4hlen der Jahresringe", "Durch die Farbe der Decke", "Durch das Ausz\u00e4hlen der W\u00fclste an den Schalen"]}}, "215": {"question": "Wie werden die Jungen des Muffelwildes genannt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Frischlinge", "Kitze", "L\u00e4mmer"]}}, "216": {"question": "In welchen Monat f\u00e4llt die Brunft des Muffelwildes?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Januar", "November", "M\u00e4rz"]}}, "217": {"question": "Wie nennt der J\u00e4ger die Troph\u00e4e des Muffelwidders?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["H\u00f6rner", "Krucken", "Schnecken"]}}, "218": {"question": "In welchem Zeitraum liegt normalerweise die Rauschzeit des Schwarzwildes?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Februar/M\u00e4rz", "Juni/Juli", "November/Dezember"]}}, "219": {"question": "An welcher K\u00f6rperstelle kann man beim Schwarzwild den Saubart rupfen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Am Unterkiefer", "Am vorderen R\u00fcckenbereich (Kamm)", "Am hinteren R\u00fcckenbereich"]}}, "220": {"question": "Zu welcher Ern\u00e4hrungsgruppe geh\u00f6rt das Schwarzwild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Pflanzenfresser", "Fleischfresser", "Allesfresser"]}}, "221": {"question": "Wie nennt man die m\u00e4nnlichen, weiblichen und die Jungen beim Schwarzwild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Eber, Sau, Frischling", "Schwein, Tier, Ferkel", "Keiler, Bache, Frischling"]}}, "222": {"question": "Wie viele Z\u00e4hne hat das Schwarzwild im Dauergebiss?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["42 Z\u00e4hne", "44 Z\u00e4hne", "38 Z\u00e4hne"]}}, "223": {"question": "Wie nennt man die Eckz\u00e4hne des Keilers im Ober- und Unterkiefer?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Haderer und Gewehre", "Haken und Gewehre", "Grandeln und Haken"]}}, "224": {"question": "Welches St\u00fcck Schwarzwild sollte der J\u00e4ger aus einer Rotte nie erlegen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Den letzten Frischling", "Den Keiler", "Die Leitbache"]}}, "225": {"question": "Wie werden das Fell, die Ohren und die Hoden des Schwarzwildes", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Schwarte, Teller, Kl\u00f6tze/ Steine", "Decke, Ohr, Hoden", "Schwarte, Lauscher, Gekr\u00f6se"]}}, "226": {"question": "An welchem Merkmal ist eine Schwarzwildf\u00e4hrte von einer Rotwildf\u00e4hrte zu unterscheiden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Das Ge\u00e4fter ist bei einer Schwarzwildf\u00e4hrte deutlich zu erkennen", "Das Ge\u00e4fter ist bei einer Schwarzwildf\u00e4hrte nie mit abgedr\u00fcckt", "Die beiden Schalen sind beim Schwarzwild weit auseinander gespreizt"]}}, "227": {"question": "Welcher Sinn ist beim Schwarzwild nicht gut entwickelt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Der Geruchssinn", "Der Geh\u00f6rssinn", "Der Gesichtssinn"]}}, "228": {"question": "Wann frischen die meisten Bachen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Februar bis Mai", "Mai bis Juli", "Juli bis September"]}}, "229": {"question": "Wann verlieren Frischlinge ihre Streifen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Wenn sie 1 Jahr alt sind", "Wenn sie zu viel bejagt werden", "Wenn sie nicht mehr ges\u00e4ugt werden"]}}, "230": {"question": "Wie oft setzt die H\u00e4sin im Jahr?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ein- bis zweimal", "Drei- bis viermal", "F\u00fcnf- bis sechsmal"]}}, "231": {"question": "Wie nennt der J\u00e4ger den Schwanz des Hasen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Rute", "Blume", "B\u00fcrzel"]}}, "232": {"question": "Wo werden in der Regel die jungen Hasen gesetzt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Im Bau", "Im Kessel", "In der Sasse"]}}, "233": {"question": "In welchem Zeitraum rammeln die Hasen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["April - Juni", "Januar - August", "November \u2013 M\u00e4rz"]}}, "234": {"question": "Wo werden in der Regel die jungen Wildkaninchen gesetzt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["In der Sasse", "Im gro\u00dfen Mutterbau", "In einer Setzr\u00f6hre"]}}, "235": {"question": "Wie sehen die L\u00f6ffel des Hasen im Gegensatz zu den L\u00f6ffeln des Kaninchens aus?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Kurz und grau", "Braun mit schwarzer L\u00f6ffelspitze", "Lang und rotbraun"]}}, "236": {"question": "Welches Raubwild folgt den Wildkaninchen in ihren Bau?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Hermelin, Iltis", "Fuchs, Dachs", "Marderhund, Waschb\u00e4r"]}}, "237": {"question": "Wie werden die jungen Wildkaninchen geboren?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Behaart und sehend", "Nackt und sehend", "Nackt und blind"]}}, "238": {"question": "Wie oft setzt die Kaninchenh\u00e4sin j\u00e4hrlich?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ein- bis zweimal", "Vier- bis sechsmal", "Sechs- bis neunmal"]}}, "239": {"question": "Welche Z\u00e4hne werden beim Fuchs auch \"Haken\" genannt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Die vier Eckz\u00e4hne", "Die vierten Pr\u00e4molaren im Unter- und Oberkiefer", "Die vier Schneidez\u00e4hne im Unterkiefer"]}}, "240": {"question": "Mit welcher Haarwildart teilt der Fuchs manchmal seinen Bau?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Dachs", "Feldhase", "Baummarder"]}}, "241": {"question": "Welche Aussage \u00fcber den Fuchs ist richtig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Der Fuchs hat nur im Winter einen verwertbaren Balg", "Der Fuchs ern\u00e4hrt sich \u00fcberwiegend vegetarisch", "Der Fuchs ist ein Kulturfl\u00fcchter"]}}, "242": {"question": "Welche Federwildart br\u00fctet manchmal auch im Fuchsbau?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Graugans", "Stockente", "Brandgans (Brandente)"]}}, "243": {"question": "Was ist eine Viole und bei welcher Wildart ist sie zu finden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Eine Duftdr\u00fcse an der Lunte des Fuchses", "Eine Speicheldr\u00fcse unter der Zunge der Taube", "Eine Tr\u00e4nendr\u00fcse im Augenwinkel des Gamsbockes"]}}, "244": {"question": "Wie unterscheidet sich das Trittsiegel/ die Spur von Dachs und Fuchs?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Dachse schn\u00fcren, F\u00fcchse haben vier Zehen", "F\u00fcchse nageln, Dachse haben eine Springspur", "Dachse nageln, F\u00fcchse schn\u00fcren"]}}, "245": {"question": "An welcher K\u00f6rperstelle befindet sich der Dachsbart?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Am Hals m\u00e4nnlicher Dachse", "Am Unterkiefer", "Im R\u00fcckenbereich"]}}, "246": {"question": "Wie nennt man das Fell des Dachses?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Schwarte", "Balg", "Decke"]}}, "247": {"question": "Welche Aussage \u00fcber den Marderhund ist richtig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Er ist ein anpassungsf\u00e4higes, hundeartiges Raubwild mit 42 Z\u00e4hnen", "Er ist ein Kulturfl\u00fcchter, geh\u00f6rt zu den echten Mardern und hat 38 Z\u00e4hne", "Er ist ein Kulturfolger, geh\u00f6rt zu den Stinkmardern und hat 36 Z\u00e4hne"]}}, "248": {"question": "Welche Raubwildart besitzt eine geringelte Rute?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Dachs", "Waschb\u00e4r", "Iltis"]}}, "249": {"question": "Welche Aussage ist richtig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Der Waschb\u00e4r ist ein hundeartiges Raubwild", "Der Waschb\u00e4r klettert auf B\u00e4ume", "Der Waschb\u00e4r lebt im Bau"]}}, "250": {"question": "Welche Raubwildart h\u00e4lt eine lebenslange Einehe?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Marderhund", "Iltis", "Fuchs"]}}, "251": {"question": "Welches Raubwild h\u00e4lt eine Winterruhe?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Baum- und Steinmarder", "Iltis und Wiesel", "Dachs und Marderhund"]}}, "252": {"question": "Der Dachs lebt...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["im Bau", "in Baumh\u00f6hlen", "in der Sasse"]}}, "253": {"question": "In welchem der folgenden Verstecke ist der Baummarder h\u00e4ufig zu finden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["In Eichh\u00f6rnchenkobeln oder in Baumh\u00f6hlen", "In Steinhaufen oder in Kaninchenbauen", "Auf ungest\u00f6rten Dachb\u00f6den von H\u00e4usern"]}}, "254": {"question": "Wie unterscheiden sich Baum- und Steinmarder voneinander?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Baummarder sind schwarz gef\u00e4rbt, Steinmarder grau", "Baummarder haben einen gelben Kehlfleck, Steinmarder einen wei\u00dfen", "Baummarder haben eine Gesichtsmaske, Steinmarder nicht"]}}, "255": {"question": "Welches Beutetier wird vom Baummarder bevorzugt bejagt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Kolkraben", "Junghasen", "Eichh\u00f6rnchen"]}}, "256": {"question": "Welches Tier lebt gerne in menschlichen Siedlungen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Steinmarder", "Dachs", "Rotwild"]}}, "257": {"question": "Der Iltis geh\u00f6rt zu den sogenannten...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Stinkmardern", "echten Mardern", "hundeartigen"]}}, "258": {"question": "An welchem Merkmal kann man das Hermelin gut vom Mauswiesel unterscheiden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Am wei\u00dfen R\u00fccken.", "An der schwarzen Unterseite", "An der schwarzen Schwanzspitze"]}}, "259": {"question": "Wo leben und jagen Wiesel \u00fcberwiegend?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Nur im geschlossenen Wald", "Nur im freien Feld", "An Feld-Wald-R\u00e4ndern, in Hecken, Rainen und in Steinhaufen"]}}, "260": {"question": "Wodurch wurde der Otterr\u00fcckgang in den vergangenen Jahren haupts\u00e4chlich verursacht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Der Otter ist ein ausgesprochener Kulturfl\u00fcchter", "Durch die fortschreitenden Klimaver\u00e4nderungen", "Seine Lebensr\u00e4ume wurden durch Wasserbauma\u00dfnahmen weitgehend zerst\u00f6rt"]}}, "261": {"question": "Welche Aussage \u00fcber die B\u00fcrzeldr\u00fcse der Enten ist richtig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Sie produziert ein fettreiches Sekret zum Einfetten des Gefieders", "Ihr produziertes Sekret ist ein Duftstoff, der zur Reviermarkierung verwendet wird", "Es ist eine Dr\u00fcse, die sexuelle Lockstoffe erzeugt"]}}, "262": {"question": "Wie nennt man Vogelarten, die nur unregelm\u00e4\u00dfig und", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Zugv\u00f6gel", "Strichv\u00f6gel", "Standv\u00f6gel"]}}, "263": {"question": "Was versteht man unter dem Begriff Nestfl\u00fcchter?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Jungv\u00f6gel, die gleich nach dem Schl\u00fcpfen das Nest verlassen", "Jungv\u00f6gel, die mit Beginn der Flugf\u00e4higkeit das Nest verlassen", "Vogelarten, die kein eigenes Nest bauen"]}}, "264": {"question": "Welcher H\u00fchnervogel ist ein ausgesprochener Zugvogel?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Rebhuhn", "Fasan", "Wachtel"]}}, "265": {"question": "Welche Feldhuhnart \u00fcbernachtet regelm\u00e4\u00dfig auf Schlafb\u00e4umen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Rebhuhn", "Fasan", "Wachtel"]}}, "266": {"question": "Welche Lebensraumelemente entsprechen am ehesten den Bed\u00fcrfnissen des Fasans?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Wald, Wiese, Wasser", "Steppe, Moor, Schilf", "Naturverj\u00fcngung, Fl\u00fcsse, Monokulturen"]}}, "267": {"question": "Welche der folgenden Aussagen ist richtig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Der Fasan badet gerne im Wasser", "Alle H\u00fchnerv\u00f6gel hudern gern im trockenem Staub", "Die Wachtel badet im feuchten Gras"]}}, "268": {"question": "Wie nennt man einen Familienverband bei den Rebh\u00fchnern?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Schof", "Rudel", "Kette"]}}, "269": {"question": "Woran erkennt man das Vorkommen von Rebh\u00fchnern im Revier?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["An den genutzten Suhlen", "An den Huderpl\u00e4tzen", "An gegrabenen Bruth\u00f6hlen"]}}, "270": {"question": "Wie nennt man die Fasanenhenne mit ihren Jungfasanen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Gesperre", "Schof", "Rotte"]}}, "271": {"question": "Sind die Geschlechter bei Wildtauben \u00e4u\u00dferlich zu unterscheiden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ja, bei allen Arten", "Nein, bei keiner Art", "Ja, nur im Sommer"]}}, "272": {"question": "Welche Wildtaubenart zeigt einen auff\u00e4lligen wei\u00dfen Fleck am Hals?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Turteltaube", "Hohltaube", "Ringeltaube"]}}, "273": {"question": "Welche der genannten Beutegreifer sind nat\u00fcrliche Feinde der Ringeltaube?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Habicht und Wanderfalke", "M\u00e4usebussard und Turmfalke", "Milan und Baumfalke"]}}, "274": {"question": "Wo br\u00fcten die Ringeltauben in der Regel?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["In Baumh\u00f6hlen.", "In alten Kr\u00e4hennestern", "In selbstgebauten Reisignestern ohne Polsterung"]}}, "275": {"question": "Welche Taubenart br\u00fctet in H\u00f6hlen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Turteltauben", "Hohltaube", "Ringeltauben"]}}, "276": {"question": "Welche Schnepfenarten gibt es in Mecklenburg-Vorpommern?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Waldschnepfe, Bekassine, Gro\u00dfer Brachvogel", "Waldschnepfe, Bekassine, Borstenbrachvogel", "Waldschnepfe, Kolbenschnepfe, Gro\u00dfer Brachvogel"]}}, "277": {"question": "Bejagt man Schnepfen in Deutschland?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Nein, da die Schnepfenarten nicht im Jagdrecht aufgef\u00fchrt sind", "Ja, die Waldschnepfe", "Ja, den Gro\u00dfen Brachvogel"]}}, "278": {"question": "In welchem Lebensraum ist die Waldschnepfe h\u00e4ufig anzutreffen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["In trockenen Kiefernw\u00e4lder und an Sandd\u00fcnen", "Im Gebirge \u00fcber 1500 Metern", "In feuchten Laubw\u00e4ldern entlang von B\u00e4chen oder an Br\u00fcchen"]}}, "279": {"question": "Wo br\u00fctet die Waldschnepfe?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Auf dem Baum", "In Felsspalten", "Auf dem Boden"]}}, "280": {"question": "Wann und in welcher Form bejagt man die Waldschnepfe?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Im Fr\u00fchjahr w\u00e4hrend des Balzfluges der Schnepfen vom Ansitz", "Im Herbst w\u00e4hrend der Such- und Treibjagd", "Im Winter durch Ausneuen des Schnepfers"]}}, "281": {"question": "Welche Troph\u00e4en nutzt der J\u00e4ger von der Waldschnepfe?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Stecher, St\u00e4nder und Schnepfenlocke", "Stecher, Latschen und Gest\u00fcber", "Schnepfenbart, Malerfeder"]}}, "282": {"question": "Welche Entenarten sind H\u00f6hlenbr\u00fcter?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Schellente und Brandente (Brandgans)", "Reiherente und Tafelente", "Krickente und Kn\u00e4ckente"]}}, "283": {"question": "Welche Tierart ist ein gef\u00e4hrlicher R\u00e4uber f\u00fcr Enteneier und Jungenten?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Bisam", "Nutria", "Wanderratte"]}}, "284": {"question": "Wie werden die Schwimmenten wegen der Art ihrer Nahrungssuche noch bezeichnet?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Gr\u00fcndelenten", "Tauchenten", "Flugenten"]}}, "285": {"question": "Welche ist unsere h\u00e4ufigste und jagdlich wichtigste Entenart?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Tafelente", "Stockente", "Moorente"]}}, "286": {"question": "Wo befinden sich beim Stockerpel die Locken (Erpellocken)?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["In den Handschwingen", "Am Hinterkopf", "Auf der oberen R\u00fcckenseite, kurz vor dem Sto\u00df"]}}, "287": {"question": "Welche Schwimmentenart hat einen besonders breiten Schnabel?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Schnatterente", "L\u00f6ffelente", "Spie\u00dfente"]}}, "288": {"question": "Mit welcher anderen Schwimmentenart kann die Krickente", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Mit der Pfeifente", "Mit der Schnatterente", "Mit der Kn\u00e4kente"]}}, "289": {"question": "Welche Formation bilden die Wildg\u00e4nse beim Flug \u00fcber weitere Strecken?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Sie fliegen \u00fcbereinander", "Sie fliegen nebeneinander", "Sie fliegen gestaffelt in V-Form"]}}, "290": {"question": "Was sind Rallen und welche Art unterliegt dem Jagdrecht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Sumpfh\u00fchner, das Bl\u00e4sshuhn", "Sumpfh\u00fchner, das Teichhuhn", "Steppenh\u00fchner, der Wachtelk\u00f6nig"]}}, "291": {"question": "Wo br\u00fcten Bl\u00e4ssh\u00fchner?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Am Boden im Schilf an Binnenseen", "Auf dem Baum an Binnenseen", "In Erdl\u00f6chern am Ufer von Binnenseen"]}}, "292": {"question": "Welche Vogelarten geh\u00f6ren zu den Rabenv\u00f6geln?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Rabenkr\u00e4he, Nebelkr\u00e4he, Wolkenkr\u00e4he", "Eichelh\u00e4her, Tannenh\u00e4her, Erlenh\u00e4her", "Kolkrabe, Dohle, Saatkr\u00e4he"]}}, "293": {"question": "Welche Rabenv\u00f6gel br\u00fcten in Kolonien?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Dohle, Saatkr\u00e4he", "Nebelkr\u00e4he, Rabenkr\u00e4he", "Eichelh\u00e4her, Tannenh\u00e4her"]}}, "294": {"question": "Nennen Sie nat\u00fcrliche Feinde aller Rabenv\u00f6gel!", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Wolf, Marderhund und Fuchs", "Turmfalke, Wespenbussard und Milan", "Habicht, Wanderfalke und Baummarder"]}}, "295": {"question": "Wo trifft man die Elster sehr h\u00e4ufig an?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["In Gartenanlagen und Hausg\u00e4rten", "In gro\u00dfen, geschlossenen Waldgebieten", "In Schilfgebieten an Fl\u00fcssen"]}}, "296": {"question": "Wovon ern\u00e4hrt sich der Kolkrabe haupts\u00e4chlich?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Von Vogeleiern der heckenbr\u00fctenden Singv\u00f6gel", "Von Aas", "Von Fischen und Froschleich"]}}, "297": {"question": "Welcher Rabenvogel verr\u00e4t St\u00f6rungen im Waldrevier?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Eichelh\u00e4her", "Saatkr\u00e4he", "Dohle"]}}, "298": {"question": "Welche Adlerarten kann man in Mecklenburg-Vorpommern antreffen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Seeadler, Fischadler, Schreiadler", "Seeadler, Fischadler, Steinadler", "Seeadler, Fischadler, Kronenadler"]}}, "299": {"question": "Nennen Sie Greifv\u00f6gel die man als Grifft\u00f6ter bezeichnet!", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Seeadler, Turmfalke", "M\u00e4usebussard, Wanderfalke", "Habicht und Sperber"]}}, "300": {"question": "Wo br\u00fctet der Seeadler?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Auf gr\u00f6\u00dferen B\u00e4umen in einem Horst", "In einem erh\u00f6hten Nest im Schilfgebiet", "In einer Felsspalte auf dem nackten Boden"]}}, "301": {"question": "An welchen Orten trifft man auf Nester der Weihenarten?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["In der Feldhecke und auf Kopfweiden", "In Felsspalten und in Erdl\u00f6chern", "Auf dem Boden, im Schilf und in landwirtschaftlich nicht genutzten Fl\u00e4chen"]}}, "302": {"question": "Welche Greifvogelarten sind ausgesprochene Pirsch- und Startflugj\u00e4ger?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Habicht und Sperber", "M\u00e4usebussard und Wespenbussard", "Rohrweihe und Wiesenweihe"]}}, "303": {"question": "Unterscheidet sich das Gew\u00f6lle von Eulen und Greifv\u00f6geln?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Nein, beides sieht gleich aus", "Eulengew\u00f6lle ist vollst\u00e4ndig wei\u00df", "Greifvogelgew\u00f6lle beinhaltet keine Knochen"]}}, "304": {"question": "Welche Aussagen treffen f\u00fcr den Milan zu?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Abgerundeter Sto\u00df, Bodenbr\u00fcter, Singvogelj\u00e4ger", "Gegabelter Sto\u00df, Horst mit eingebautem Unrat, Aasfresser", "Brettf\u00f6rmiger Sto\u00df, Nest in Ortschaften, Reptilienj\u00e4ger"]}}, "305": {"question": "Welcher Greifvogel begr\u00fcnt seinen Horst?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Habicht", "Roter Milan", "Seeadler"]}}, "306": {"question": "Welche ist die gr\u00f6\u00dfte Eulenart Deutschlands?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Sperlingskauz", "Uhu", "Steinkauz"]}}, "307": {"question": "Wie nennt man Tierarten, die \u00fcber ein sehr breites Nahrungsspektrum", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Spezialisten", "Symbionten", "Generalisten"]}}, "308": {"question": "Welche Tiere sollen von der Reviergestaltung durch den J\u00e4ger profitieren?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ausschlie\u00dflich Tiere, die dem Jagdrecht unterliegen", "Alle Arten von Wildtieren, einschlie\u00dflich solcher, die unter Naturschutz stehen", "Ausschlie\u00dflich Wildarten, die Neub\u00fcrger sind"]}}, "309": {"question": "Was geh\u00f6rt in M-V nicht zu den wichtigsten Hegema\u00dfnahmen f\u00fcr Schalenwild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Biotopverbessernde Ma\u00dfnahmen, wie Schaffung von \u00c4sung, Deckung und Ruhe", "Bau und Unterhaltung k\u00fcnstlicher Winterf\u00fctterungen", "Schaffung und Erhaltung einer biotopgerechten Wilddichte"]}}, "310": {"question": "Welche Baum- und Straucharten dienen dem Wild im Winter als Nahrungspflanzen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Brombeere, Preiselbeere, Weide", "Efeu, Ilex, Schwarzdorn", "Schachtelhalm, Adlerfarn, Tollkirsche"]}}, "311": {"question": "Welche Reviere sind f\u00fcr die Hasenhege gut geeignet?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Geschlossene Nadelwaldreviere im Mittelgebirge", "Feldreviere mit mildem, sommertrockenem Klima und durchl\u00e4ssigen B\u00f6den", "Feuchtgebiete auf Niedermoorstandorten"]}}, "312": {"question": "Welche Reviere sind f\u00fcr die Rebhuhnhege nicht geeignet?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Gem\u00fcseanbaugebiete mit kleinstrukturierten Fl\u00e4chen", "Kleine Felder mit Hecken, Knicks und hohem Hackfruchtanteil", "Nadelwaldgebiete mit Kahlfl\u00e4chen"]}}, "313": {"question": "In welchen Monaten sollen die Pflegema\u00dfnahmen an Feldgeh\u00f6lzen", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Von Februar bis Juni", "Von Oktober bis Februar", "Von August bis Oktober"]}}, "314": {"question": "Wo sollten Wild\u00e4sungsfl\u00e4chen nicht angelegt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["In Ruhezonen die durch den Menschen nicht belaufen werden", "An Wald- Feldkanten die das Wild ohne St\u00f6rung erreichen kann", "In der N\u00e4he von \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen und stark genutzten Wanderwegen"]}}, "315": {"question": "Wo sollten Salzlecken nicht angelegt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["An Wildwechseln", "An \u00c4sungsfl\u00e4chen", "An Stra\u00dfenr\u00e4ndern"]}}, "316": {"question": "Welche der genannten Getreidearten hat keine Grannen an den \u00c4hren?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Weizen", "Roggen", "Gerste"]}}, "317": {"question": "Nennen Sie Feldfr\u00fcchte, die dem Wild als Winter\u00e4sung zur Verf\u00fcgung stehen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Wintergetreide, Raps, Kohl", "Sonnenblumen, Erbsen, Bohnen", "Hafer, Lupine, Buchweizen"]}}, "318": {"question": "Was versteht man unter dem Begriff Naturverj\u00fcngung?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Gepflanzte junge B\u00e4ume aus einer Forstbaumschule", "Aus Samen alter B\u00e4ume heranwachsende junge B\u00e4ume", "Austreiben neuer Triebe z.B. bei Weiden durch R\u00fcckschnitt"]}}, "319": {"question": "In welchem Alter ernten die F\u00f6rster in MV die hiebsreife Eiche, Buche, Fichte?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Eiche mit ca. 150 Jahren, Buche mit ca. 100 Jahren, Fichte mit ca. 50 Jahren", "Eiche mit ca. 250 Jahren, Buche mit ca. 150 Jahren, Fichte mit ca. 100 Jahren", "Eiche mit ca. 350 Jahren, Buche mit ca. 200 Jahren, Fichte mit ca. 150 Jahren"]}}, "320": {"question": "Welche der genannten Baumarten k\u00f6nnen in manchen Jahren durch den Fruchtfall", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Stiel- und Traubeneiche, Rotbuche", "Hainbuche, Kiefer", "Pappel, Schwarzerle"]}}, "321": {"question": "Auf welche Bodenverh\u00e4ltnisse kann man schlie\u00dfen,", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Der Boden ist sehr arm an N\u00e4hrstoffen", "Der Boden ist sehr steinig und trocken", "Der Boden ist sehr gut mit Stickstoff (Nitrat) versorgt"]}}, "322": {"question": "Welche Sch\u00e4den werden durch Rehwild nicht verursacht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Sch\u00e4lsch\u00e4den", "Fegesch\u00e4den", "Verbisssch\u00e4den"]}}, "323": {"question": "Was versteht man unter Fl\u00e4chenschutz?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Das Einz\u00e4unen einzelner B\u00e4ume", "Das Einz\u00e4unen einer Fl\u00e4che mit wilddichtem Zaun, auf der junge B\u00e4ume stehen", "Das Aufstellen von Wildscheuchen im Wald"]}}, "324": {"question": "Welche Wildackerpflanze bietet Blatt- und Knollen\u00e4sung?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Kartoffel", "Mais", "Topinambur"]}}, "325": {"question": "Welche Baumarten werden sehr gern von Rotwild gesch\u00e4lt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Buche und Eiche", "Douglasie und Tanne", "Kiefer und Eibe"]}}, "326": {"question": "Welche Wildart tr\u00e4gt zur nat\u00fcrlichen Waldverj\u00fcngung bei?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Schwarzwild", "Rotwild", "Muffelwild"]}}, "327": {"question": "Welche der nachfolgenden Baumarten ist eine Pionierbaumart?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Eiche", "Kastanie", "Birke"]}}, "328": {"question": "Welche Pflanze hat auch im Winter gr\u00fcne Bl\u00e4tter?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Brombeere", "Himbeere", "Buche"]}}, "329": {"question": "Welche Aussage ist richtig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Eine Kultur geht aus Samen von Altb\u00e4umen hervor", "Eine Kultur besteht aus gepflanzten B\u00e4umen einer Baumschule", "Eine Kultur entsteht aus auf den Stock gesetzten St\u00e4mmen"]}}, "330": {"question": "Welche Pflanze wird auch als Zwischenfrucht genutzt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Senf", "Mais", "R\u00fcben"]}}}, "Fach 2": {"info": "Fach 2: Jagdbetrieb; Bauart und Funktionsweise von Fangger\u00e4ten und deren Einsatz; tierschutzgerechte Haltung, Ausbildung und F\u00fchren von Jagdhunden; jagdliches Brauchtum; Unfallverh\u00fctung", "1": {"question": "Was versteht man unter \u201ejagdlichem Brauchtum\u201d?", "type": "text", "answer": "Jahrhunderte alte Sitten und Gebr\u00e4uche bei der Jagdaus\u00fcbung und auch Verhaltensweisen der J\u00e4ger."}, "2": {"question": "Welche alten Br\u00e4uche werden bis heute noch angewendet?", "type": "text", "answer": "Die unterschiedlichen Jagdhornsignale, die Weidmannssprache, das Strecke legen und Bruchzeichen."}, "3": {"question": "Welche Jagdh\u00f6rner sind heute noch im Einsatz?", "type": "text", "answer": "Das F\u00fcrst-Pless-Horn, das Taschenhorn, das Parforcehorn das Ventilhorn und der Sauerl\u00e4nder Halbmond (Horn der Brackenj\u00e4ger)."}, "4": {"question": "Nennen Sie f\u00fcnf Totsignale!", "type": "text", "answer": "Hirsch tot, Reh tot, Sau tot, Fuchs tot, Hase tot, Flugwild tot."}, "5": {"question": "Nennen Sie drei Kommandosignale!", "type": "text", "answer": "Treiber in den Kessel, Hahn in Ruh, Anblasen des Treibens."}, "6": {"question": "Welche Signale werden nach Beendigung der Jagd geblasen?", "type": "text", "answer": "Jagd vorbei und Halali, zum Essen."}, "7": {"question": "Nennen Sie die wichtigsten Verst\u00e4ndigungs- bzw. Leitsignale bei Gesellschaftsjagden!", "type": "text", "answer": "Anblasen des Treibens, Treiber in den Kessel, Abblasen (Hahn in Ruh)."}, "8": {"question": "Mit welchem Signal wird das Treiben beendet und das Entladen der Waffe angeordnet?", "type": "text", "answer": "Abblasen (\u201eHahn in Ruh\u201c)."}, "9": {"question": "Wo liegt der Unterschied zwischen der Weidmannssprache und J\u00e4gerlatein?", "type": "text", "answer": "Die Weidmannssprache ist eine Fach- und Standessprache der J\u00e4ger, J\u00e4gerlatein sind M\u00e4rchen rund um Jagd und J\u00e4ger."}, "10": {"question": "Welches Wild geh\u00f6rt zum Hochwild?", "type": "text", "answer": "Alle Schalenwildarten au\u00dfer Rehwild, also Rotwild, Damwild, Muffelwild, Steinwild, Gamswild, Schwarzwild und Sikawild sowie Auerwild, See- und Steinadler."}, "11": {"question": "Welches Wild geh\u00f6rt zum Niederwild?", "type": "text", "answer": "Rehwild, Hase, Kaninchen, Raubwild, z.B. Fuchs, Dachs, Marderhund, Marder, Hermelin, Mauswiesel sowie das Federwild (Fasan, Rebhuhn, Taube, etc.)."}, "12": {"question": "Woher stammen die Begriffe Hoch- und Niederwild?", "type": "text", "answer": "Aus einer Zeit, in der ausschlie\u00dflich dem Adel die Jagd vorbehalten war, Hochadel jagte Hochwild, der niedere Adel jagte Niederwild."}, "13": {"question": "Auf welche Weise wird Wild zur Strecke gelegt?", "type": "text", "answer": "Stets Hoch- vor Niederwild, m\u00e4nnliches vor weiblichem Wild bzw. Gro\u00df vor Klein, und s\u00e4mtliches Wild auf seiner rechten K\u00f6rperseite liegend."}, "14": {"question": "In welcher Reihenfolge wird eine Hochwildstrecke gelegt?", "type": "text", "answer": "Rot-, Dam-, Muffel- und Schwarzwild."}, "15": {"question": "Wie wird eine Niederwildstrecke mit Taube, Ente, Hase, Fasan und Fuchs gelegt?", "type": "text", "answer": "In der Reihenfolge: Fuchs, Hase, Fasan, Ente, Taube."}, "16": {"question": "Was bezeichnet der J\u00e4ger als Br\u00fcche?", "type": "text", "answer": "Abgebrochene gr\u00fcne Zweige von sog. weidgerechten Holzarten."}, "17": {"question": "Welche f\u00fcnf Holzarten werden f\u00fcr Br\u00fcche verwendet?", "type": "text", "answer": "Eiche, Fichte, Erle, Kiefer, Tanne (Anfangsbuchstaben ergeben EFEKT!)."}, "18": {"question": "Welche Bedeutung haben Br\u00fcche?", "type": "text", "answer": "Sie dienen der gegenseitigen Verst\u00e4ndigung und sind Schmuck- und Ehrenzeichen."}, "19": {"question": "Wie sieht ein Hauptbruch aus und welche Bedeutung hat er?", "type": "text", "answer": "Es ist ein armlanger, befegter Ast der auf die Erde gelegt wird; er bedeutet \u201eAchtung\u201c!"}, "20": {"question": "Was versteht man unter einem \u201ebefegten\u201c Bruch?", "type": "text", "answer": "Ein Ast, an dem die Rinde abgeschabt wurde, sodass das wei\u00dfe Holz zu sehen ist, so f\u00e4llt er besonders auf."}, "21": {"question": "Wie sieht ein Leitbruch aus?", "type": "text", "answer": "Es ist ein halbarmlanger, befegter Ast, der eine Aufforderung zum Folgen in Richtung der gewachsenen Spitze ist."}, "22": {"question": "Wie sieht ein Wartebruch aus?", "type": "text", "answer": "Zwei halbarmlange Br\u00fcche, die gekreuzt \u00fcbereinander gelegt werden, er bedeutet: bitte warten!"}, "23": {"question": "Was ist ein Erlegerbruch und wie wird er vom J\u00e4ger getragen?", "type": "text", "answer": "Ein handgro\u00dfer Bruch, der dem Sch\u00fctzen f\u00fcr ein mit der Kugel erlegtes St\u00fcck Wild auf Hut, Horn oder Messer \u00fcberreicht wird, der Sch\u00fctze steckt ihn sich an seine rechte Hutseite."}, "24": {"question": "Welches Wild bekommt den \u201eletzten Bissen\u201c und wie wird er angewendet?", "type": "text", "answer": "Ein Bruch wird m\u00e4nnlichem Schalenwild in den \u00c4ser/ ins Gebr\u00e4ch gesteckt"}, "25": {"question": "Unter welchen Umst\u00e4nden wird \u201eWeidmannsheil\u201c gew\u00fcnscht?", "type": "text", "answer": "a) zur Begr\u00fc\u00dfung, dann wird auch mit Weidmannsheil geantwortet, b) als Gratulation zum erlegten St\u00fcck, dann antwortet man mit \u201eWeidmannsdank\u201c!"}, "26": {"question": "Was geh\u00f6rt zum kleinen J\u00e4gerrecht?", "type": "text", "answer": "Lecker, Lunge, Herz, Leber, Milz, Nieren."}, "27": {"question": "Wem steht nach dem jagdlichen Brauchtum das kleine J\u00e4gerrecht zu?", "type": "text", "answer": "Demjenigen, der das St\u00fcck aufbricht. Dies muss nicht zwangsl\u00e4ufig der Erleger sein, sondern es kann z.B. auch ein Jagdhelfer sein."}, "28": {"question": "Beschreiben Sie einen Warnbruch.", "type": "text", "answer": "Es ist ein Ast, dem Seiten\u00e4ste und Rinde komplett entfernt werden, bis auf die Spitze und der dann zum Kreis gebogen aufgeh\u00e4ngt wird."}, "29": {"question": "Wie m\u00fcssen Treiber, Sch\u00fctzen und Hunde bei einer Gesellschaftsjagd gekennzeichnet sein?", "type": "text", "answer": "Treiber m\u00fcssen eine rote Warnweste, Sch\u00fctzen ein rotes Hutband und Warnweste sowie Hunde eine leuchtende Signalhalsung tragen."}, "30": {"question": "Was ist ein Jagdk\u00f6nig?", "type": "text", "answer": "Der Sch\u00fctze, der am Ende einer Gesellschaftsjagd die rangh\u00f6chsten oder meisten St\u00fccke gestreckt hat."}, "31": {"question": "Was versteht man unter Sch\u00fcsseltreiben?", "type": "text", "answer": "Das gemeinsame Essen w\u00e4hrend oder nach der Gesellschaftsjagd."}, "32": {"question": "Nennen Sie sieben verschiedene Jagdarten!", "type": "text", "answer": "Pirsch, Ansitz, Suche, Buschieren, St\u00f6bern, Streife, Vorstehtreiben, Kesseltreiben, Lockjagd, Frettieren, Beizjagd, Fallenjagd."}, "33": {"question": "Was versteht man unter pirschen?", "type": "text", "answer": "Das langsame, lautlose Fortbewegen im Revier um Wild anzuschleichen."}, "34": {"question": "Was versteht man unter ansitzen?", "type": "text", "answer": "L\u00e4ngere Zeit auf einem Fleck (z.B. Hochsitz, Leiter, Schirm, Stock) zu sitzen und auf Wild zu warten."}, "35": {"question": "Was ist eine Streife und wie wird sie durchgef\u00fchrt?", "type": "text", "answer": "Eine Gesellschaftsjagd (Treibjagd) auf Niederwild, J\u00e4ger und Sch\u00fctzen laufen nebeneinander und durchk\u00e4mmen das Feld."}, "36": {"question": "Welche Vorteile haben Hochsitze gegen\u00fcber Bodensitzen?", "type": "text", "answer": "Besserer \u00dcberblick im Gel\u00e4nde, gr\u00f6\u00dfere Sicherheit beim Kugelschuss (Geschossfang), Binden des Sch\u00fctzen an den Stand."}, "37": {"question": "Nennen Sie mindestens drei der gebr\u00e4uchlichsten jagdlichen Einrichtungen?", "type": "text", "answer": "Ansitzleiter, offene und geschlossene Kanzel, Schirm, Dr\u00fcckjagdbock."}, "38": {"question": "Welchen Anspr\u00fcchen sollte ein guter Ansitzplatz gerecht werden?", "type": "text", "answer": "Gutes Sicht- und Schussfeld, aber selbst in Deckung unbemerkt bleiben. Der Platz sollte erreichbar sein, ohne das Wild zu vergr\u00e4men."}, "39": {"question": "Welche Vorteile bietet eine feste Kanzel?", "type": "text", "answer": "Langj\u00e4hrig einsetzbar, gut geeignet f\u00fcr lange Ansitze, guter Wetterschutz, Platz f\u00fcr mehrere Personen."}, "40": {"question": "Worauf haben Sie vor Abgabe eines Schusses zu achten?", "type": "text", "answer": "Auf eine etwaige Gef\u00e4hrdung des Hintergel\u00e4ndes, auf den Standort des Wildes und dessen Entfernung."}, "41": {"question": "Was bezeichnet man als \u201eSchusszeichen\u201c?", "type": "text", "answer": "Die Reaktion des Wildtiers auf den angetragenen Schuss, das so genannte Zeichnen des Wildes."}, "42": {"question": "Was bezeichnet man als \u201ePirschzeichen\u201c?", "type": "text", "answer": "Pirschzeichen kann der J\u00e4ger z.B. am Anschuss finden, z.B. Schwei\u00df, Knochensplitter, Riss- oder Schnitthaar, Schaleneingriffe."}, "43": {"question": "Worauf deutet das Klagen eines beschossenen Frischlings hin?", "type": "text", "answer": "Klagen deutet fast immer auf einen Treffer hin. Sauen klagen h\u00e4ufig nach einem Nieren- oder auch einem Knochentreffer."}, "44": {"question": "Auf welchen Treffersitz deutet Verdauungsinhalt am Anschuss hin?", "type": "text", "answer": "Verdauungsinhalt deutet auf einen Weidwundschuss hin. Dieser kann im Bereich des gro\u00dfen Gescheides (M\u00e4gen) oder auch des kleinen Gescheides (D\u00e4rme) sein."}, "45": {"question": "Wie sieht der Schwei\u00df eines Lungenschusses aus?", "type": "text", "answer": "Der Schwei\u00df ist hellrot und schaumig. Meist sind auch Lungenst\u00fccke zu finden."}, "46": {"question": "Wie zeichnet Wild bei einem Krellschuss?", "type": "text", "answer": "Im Schuss bricht es blitzartig zusammen, schlegelt meist und wird nach kurzer Zeit wieder hoch um zu fl\u00fcchten."}, "47": {"question": "Wie verhalten Sie sich, wenn Sie am Anschuss einen Weidwundschuss festgestellt haben?", "type": "text", "answer": "Ich gehe nicht hinterher, lasse das St\u00fcck krank werden, und verst\u00e4ndige einen Schwei\u00dfhundef\u00fchrer."}, "48": {"question": "Worauf deuten Knochensplitter am Anschuss hin?", "type": "text", "answer": "Auf einen Lauf- oder Gebr\u00e4ch-/\u00c4serschuss."}, "49": {"question": "Wie verhalten Sie sich, wenn ein beschossenes St\u00fcck Wild nicht am Anschuss liegt?", "type": "text", "answer": "Ich kontrolliere nach ca. 15 min. vorsichtig den Anschuss auf Pirschzeichen. Dabei wird der Anschuss nicht betreten. Je nach dem Vorhandensein von Pirschzeichen verst\u00e4ndige ich einen erfahrenen Schwei\u00dfhundef\u00fchrer oder suche bei Lungenschuss mit meinem f\u00fcr die Nachsuche brauchbaren Hund selbst nach."}, "50": {"question": "Beschreiben Sie ein Vorstehtreiben.", "type": "text", "answer": "Ein Gebiet wird von Sch\u00fctzen umstellt, Treiber dr\u00fccken das Wild heraus, das dann beschossen wird."}, "51": {"question": "Was ist ein Kesseltreiben?", "type": "text", "answer": "Eine Gesellschaftsjagd auf Niederwild (klassisch Hase) im Feld."}, "52": {"question": "Beschreiben Sie ein Kesseltreiben.", "type": "text", "answer": "J\u00e4ger und Treiber bilden einen Kreis von 2-3 km Durchmesser, gehen aufeinander zu, bis der innere Kreis einen Durchmesser von 350 Meter hat; ab da darf nur noch nach au\u00dfen auf fl\u00fcchtendes Wild geschossen werden, das die Treiber hinaus dr\u00fccken."}, "53": {"question": "Was versteht man unter Lockjagd?", "type": "text", "answer": "Die Jagd auf Rehbock, Rothirsch, Ente oder Taube, die durch das Nachahmen artgleicher Rufe angelockt werden."}, "54": {"question": "Was versteht man unter Reizjagd?", "type": "text", "answer": "Die Jagd auf Raubwild (z.B. Fuchs), welches durch das Nachahmen von Beutetieren angelockt wird."}, "55": {"question": "Was versteht man unter der Jagdart \u201eFrettieren\u201c?", "type": "text", "answer": "Die Baujagd mit dem Frettchen auf Kaninchen."}, "56": {"question": "Was versteht man unter Beizjagd?", "type": "text", "answer": "Die Jagd mit dem Greifvogel (z.B. Wanderfalke, Habicht und Steinadler)."}, "57": {"question": "Auf welche Wildarten werden Treibjagden durchgef\u00fchrt?", "type": "text", "answer": "Auf Niederwildarten (au\u00dfer Rehwild) wie z.B. Hase, Fasan, Kaninchen."}, "58": {"question": "Was ist kennzeichnend f\u00fcr eine Treibjagd?", "type": "text", "answer": "Das laute Hochscheuchen des Wildes, welches dann meist mit Schrot erlegt wird."}, "59": {"question": "Auf welche Wildarten wird bei einer Dr\u00fcckjagd gejagt?", "type": "text", "answer": "Auf Schalenwild und Raubwild."}, "60": {"question": "Auf welche Weise wird die Dr\u00fcckjagd durchgef\u00fchrt?", "type": "text", "answer": "Treiber dr\u00fccken ruhig und langsam die Einst\u00e4nde (Dickungen) des Wildes durch, Sch\u00fctzen stehen an den Wechseln und beschie\u00dfen das anwechselnde Wild."}, "61": {"question": "Welche traditionellen Verst\u00e4ndigungsmittel gibt es bei der Jagd?", "type": "text", "answer": "J\u00e4gersprache, Jagdsignale, Bruchzeichen."}, "62": {"question": "Welche Voraussetzungen m\u00fcssen Fallen besitzen, damit sie eingesetzt werden d\u00fcrfen?", "type": "text", "answer": "Sie m\u00fcssen entweder sofort t\u00f6ten oder aber unversehrt lebend fangen."}, "63": {"question": "Welche Fallen fangen unversehrt?", "type": "text", "answer": "Kastenfalle, Betonrohrfalle, Wieselwippbrettfalle."}, "64": {"question": "Welche Fallen sind Totschlagfallen?", "type": "text", "answer": "Eiabzugseisen, Schwanenhals, Rasenfalle, Scherenfalle."}, "65": {"question": "Wie h\u00e4ufig m\u00fcssen Fallen kontrolliert werden?", "type": "text", "answer": "Mindestens einmal t\u00e4glich, Wieselwippbrettfallen 2x t\u00e4glich"}, "66": {"question": "Wie t\u00f6tet man Wild, das in einer Lebendfalle gefangen wurde?", "type": "text", "answer": "Durch einen gezielten Schuss in den Kopf oder im Fangschusskorb mit Schrot."}, "67": {"question": "Wie d\u00fcrfen Fangeisen nur noch eingesetzt werden?", "type": "text", "answer": "Wenn sie in einem Beh\u00e4ltnis (Fangbunker) vor dem Zugriff Dritter gesichert sind, dieses abschlie\u00dfbar, mit einem Hinweisschild und mit einem armlangen Einlauf versehen ist."}, "68": {"question": "Was ist eine Wieselwippbrettfalle?", "type": "text", "answer": "Eine kleine Holzkiste mit Wippbrett, in die das Hermelin zwar hinein, aber nicht mehr herauskommt."}, "69": {"question": "Nennen Sie die bekanntesten Rassegruppen der Jagdhunde!", "type": "text", "answer": "Bracken, Schwei\u00dfhunde, St\u00f6berhunde, Vorstehhunde, Erdhunde, Apportierhunde."}, "70": {"question": "Nenne f\u00fcnf deutsche Vorstehhunderassen!", "type": "text", "answer": "Deutsch- Drahthaar, Deutsch- Kurzhaar, Deutsch- Stichelhaar, Deutsch- Langhaar, Pudelpointer, Weimaraner, Gro\u00dfer und Kleiner M\u00fcnsterl\u00e4nder."}, "71": {"question": "Nenne vier englische Vorstehhunderassen!", "type": "text", "answer": "Englisch Setter, Gordon Setter, Irisch Setter, Pointer."}, "72": {"question": "Nenne zwei St\u00f6berhunderassen!", "type": "text", "answer": "Deutscher Wachtelhund, Cocker Spaniel."}, "73": {"question": "Nenne drei Schwei\u00dfhunderassen!", "type": "text", "answer": "Hannoverscher Schwei\u00dfhund, Bayerischer Gebirgsschwei\u00dfhund, Alpenl\u00e4ndische Dachsbracke."}, "74": {"question": "Nenne vier Erdhunderassen!", "type": "text", "answer": "Rauhaarteckel, Langhaarteckel, Kurzhaarteckel, Deutscher Jagdterrier."}, "75": {"question": "Nenne zwei Apportierhunderassen!", "type": "text", "answer": "Labrador Retriever, Golden Retriever."}, "76": {"question": "Wozu braucht man Erdhunde, welche Wildarten werden bejagt?", "type": "text", "answer": "Zur Baujagd, meist auf den Fuchs, Marderhund und Dachs."}, "77": {"question": "Welche Aufgaben hat ein Vorstehhund in erster Linie?", "type": "text", "answer": "Er wird zur Suche eingesetzt (Absuchen von Feldern gegen den Wind, durch eine starre K\u00f6rperhaltung, das so genannte Vorstehen, zeigt er gefundenes Wild an), aber auch Apportieren, St\u00f6bern, Wasserarbeit und Schwei\u00dfarbeit geh\u00f6ren zu seinen Aufgaben."}, "78": {"question": "Unter welchen Voraussetzungen d\u00fcrfen in Mecklenburg-Vorpommern Jagdhunde zur Jagd eingesetzt werden?", "type": "text", "answer": "Eingesetzt werden d\u00fcrfen nur Jagdhunde, deren Brauchbarkeit die Landesj\u00e4gerschaft nach bestandener Pr\u00fcfung best\u00e4tigt hat."}, "79": {"question": "Darf ein Sch\u00e4ferhund in Mecklenburg-Vorpommern jagdlich gef\u00fchrt werden? Begr\u00fcnden Sie Ihre", "type": "text", "answer": "Aussage. Nein. Der Sch\u00e4ferhund geh\u00f6rt nicht zu den anerkannten Jagdhunderassen."}, "80": {"question": "Was versteht man unter \u201est\u00f6bern\u201c?", "type": "text", "answer": "Der St\u00f6berhund sucht ohne Sichtkontakt zum F\u00fchrer eine Dickung im Wald nach Wild ab, er gibt Laut, sobald er Wild in der Nase hat."}, "81": {"question": "Welche Aufgabe haben Schwei\u00dfhunde?", "type": "text", "answer": "Sie suchen mit ihrem F\u00fchrer verletztes Wild am Schwei\u00dfriemen (Leine) auf, u.U. m\u00fcssen sie es hetzen und stellen, bis der Fangschuss angetragen werden kann."}, "82": {"question": "Welche Aufgabe hat der Apportierhund?", "type": "text", "answer": "Er bringt auf Kommando z.B. geschossenes Wild aus dem Wasser."}, "83": {"question": "Welche Eigenschaften sind dem Vorstehhund angew\u00f6lft (angeboren)?", "type": "text", "answer": "Das Vorstehen und die Raubwildsch\u00e4rfe."}, "84": {"question": "Welche Eigenschaft ist speziell dem St\u00f6berhund angew\u00f6lft?", "type": "text", "answer": "Das bogenreine St\u00f6bern (selbstst\u00e4ndiges zur\u00fcckkommen zum F\u00fchrer)."}, "85": {"question": "Was bedeutet es wenn der Hund \u201ebogenrein\u201c ist?", "type": "text", "answer": "Der Hund st\u00f6bert nur in dem ihm zugewiesenen Bereich (z.B. in der Dickung oder einem bestimmten Revierteil)."}, "86": {"question": "Welche Eigenschaften sind dem Schwei\u00dfhund angew\u00f6lft?", "type": "text", "answer": "Die Ruhe, die hervorragende Nasenleistung und der Finderwille."}, "87": {"question": "Welche angew\u00f6lften Eigenschaften zeichnen den guten Erdhund aus?", "type": "text", "answer": "Die Raubwildsch\u00e4rfe und die Lautfreudigkeit"}, "88": {"question": "Die Apportierhunde sind besonders...?", "type": "text", "answer": "...apportierfreudig und wasserfreudig."}, "89": {"question": "Was sind Bracken und welche Stellung nehmen sie im Stammbaum aller Jagdhunderassen ein?", "type": "text", "answer": "Bracken sind Laufhunde, sie sind die Stammform aller Jagdhunderassen."}, "90": {"question": "Welche Jagdart betreibt man mit Bracken klassisch und wie l\u00e4uft diese ab?", "type": "text", "answer": "Das Brackieren, der Hund verfolgt bellend (laut gebend) solange einen Hasen oder Fuchs, bis das Wild vom J\u00e4ger geschossen wird."}, "91": {"question": "Was ist bei der Zwingerhaltung von Hunden zu beachten?", "type": "text", "answer": "Der Zwinger muss gro\u00df genug sein (Hunde bis 50cm Schulterh\u00f6he: 6 qm, 50-65cm Schulterh\u00f6he: 8 qm, \u00fcber 65cm Schulterh\u00f6he: 10 qm) au\u00dferdem muss eine wetterfeste H\u00fctte vorhanden sein und der Hund muss einmal t\u00e4glich eine Stunde freien Auslauf bekommen."}, "92": {"question": "Wie oft und in welcher Jahreszeit wird die H\u00fcndin meist l\u00e4ufig und wie lange dauert eine L\u00e4ufigkeit?", "type": "text", "answer": "Zweimal im Jahr, meist im Fr\u00fchjahr und im Herbst, sie \u201ef\u00e4rbt\u201c, Dauer ca. drei Wochen."}, "93": {"question": "Wie lang dauert die Tragzeit der H\u00fcndin?", "type": "text", "answer": "Ca. 9 Wochen, oder 63 Tage."}, "94": {"question": "Wie nennt man das normale Hundegebiss und warum?", "type": "text", "answer": "Scherengebiss, die Z\u00e4hen laufen knapp aneinander vorbei und funktionieren so wie eine Schere."}, "95": {"question": "Welche Zahnfehlstellungen gibt es beim Hund?", "type": "text", "answer": "Zangengebiss, Vorbei\u00dfer, R\u00fcckbei\u00dfer."}, "96": {"question": "Wie viele Z\u00e4hne hat ein Welpe, wie viele ein ausgewachsener Hund?", "type": "text", "answer": "Welpe: 28 Z\u00e4hne, ausgewachsener Hund: 42 Z\u00e4hne."}, "97": {"question": "Welche Fehlstellungen der L\u00e4ufe gibt es beim Hund?", "type": "text", "answer": "Fassbeinigkeit (O- Beine), Kuhhessigkeit (X- Beine), H\u00fcftgelenksdysplasie (HD)."}, "98": {"question": "Gegen welche Krankheiten wird der Hund geimpft und wie oft muss das geschehen?", "type": "text", "answer": "Einmal j\u00e4hrlich gegen SHLPT (Staupe, Hepatitis, Leptospirose, Parvovirose, Tollwut)."}, "99": {"question": "Wie h\u00e4ufig sollte der Hund entwurmt werden?", "type": "text", "answer": "Viermal im Jahr, bei Bedarf auch h\u00e4ufiger."}, "100": {"question": "Was versteht man unter \u201eStubendressur\u201c?", "type": "text", "answer": "Grundgehorsams\u00fcbungen mit einem jungen Hund ohne Ablenkung von au\u00dfen."}, "101": {"question": "Was wird einem Jagdgebrauchshund in der Grundabrichtung beigebracht?", "type": "text", "answer": "Platz, Sitz, Ablegen, Herankommen, Leinenf\u00fchrigkeit."}, "102": {"question": "Was versteht man unter einem Schwei\u00dfriemen?", "type": "text", "answer": "Eine lange Leine (6 bis 12 Meter) aus Leder oder Kunststoff, mit der der Schwei\u00dfhund auf der Nachsuche mit dem F\u00fchrer verbunden ist."}, "103": {"question": "Was ist das besondere an einer Schwei\u00dfhalsung?", "type": "text", "answer": "Sie ist relativ breit und hat einen drehbaren Wirbel an dem der Schwei\u00dfriemen befestigt wird."}, "104": {"question": "Wie nennt man es, wenn der Schwei\u00dfriemen aufgewickelt ist?", "type": "text", "answer": "Er ist \u201eaufgedockt\u201c d.h. er wird damit in traditioneller Weise verk\u00fcrzt."}, "105": {"question": "Wie nennt man die Ohren des Jagdhundes?", "type": "text", "answer": "Beh\u00e4nge."}, "106": {"question": "Welche Hunde werden kupiert, was bezeichnet man als \u201ekupieren\u201c?", "type": "text", "answer": "Alle deutschen kurz- und rauhaarigen Vorstehhunde, Terrier, Spaniel, Deutscher Wachtel (kupieren: abschneiden der Rute auf eine bestimmte L\u00e4nge)."}, "107": {"question": "Was bedeutet \u201cden Hund schnallen\u201d und zu welchem Zweck geschieht das?", "type": "text", "answer": "Den Hund von der Halsung und Leine befreien, damit dieser krankes Wild hetzen kann."}, "108": {"question": "Bei welchen Jagdarten muss ein brauchbarer Jagdhund verwendet werden?", "type": "text", "answer": "Bei jeder Such-, Dr\u00fcck- und Treibjagd, bei der Jagd auf Schnepfen und Wasserwild sowie bei der Nachsuche."}, "109": {"question": "Was ist eine Feldleine und wie verwendet man sie?", "type": "text", "answer": "Eine Nylonleine (20 Meter) zur Ausbildung der Vorstehhunde, sie ist der verl\u00e4ngerte Arm des F\u00fchrers."}, "110": {"question": "Was bezeichnet man beim Hund als Wolfskralle und wie wird mit ihr verfahren?", "type": "text", "answer": "Zus\u00e4tzliche, rudiment\u00e4re f\u00fcnfte Kralle, die sich beim Hund an den Innenseiten der Hinterl\u00e4ufe befinden kann, wird nach der Geburt entfernt (rei\u00dft sonst leicht ab)."}, "111": {"question": "Worauf ist beim Kauf eines Welpen zu achten?", "type": "text", "answer": "Das der Welpe keinen \u00e4ngstlichen Eindruck macht, auf Geb\u00e4udefehler, Zahnstellung, H\u00fcndin anschauen! F\u00fcr den jagdlichen Einsatz ist es wichtig, dass der Welpe Papiere hat!"}, "112": {"question": "Wie hei\u00dfen beim Hund a) Nase und b) Augen?", "type": "text", "answer": "a) Nase b) Augen."}, "113": {"question": "Wie hei\u00dft der Schwanz bei kupierten und bei langhaarigen Hunden?", "type": "text", "answer": "Rute, bei langhaarigen Hunden Rute mit \u201eFahne\u201c."}, "114": {"question": "Wann sprechen wir von einschliefen?", "type": "text", "answer": "Wenn der Erdhund in den Bau z.B. von Fuchs od. Dachs hineinl\u00e4uft."}, "115": {"question": "Was verstehen wir unter Ohrenzwang und welche Folgen kann das haben?", "type": "text", "answer": "Verschmutzungen bzw. Fremdk\u00f6rper im Behang des Hundes, die zu einer Entz\u00fcndung f\u00fchren k\u00f6nnen."}, "116": {"question": "Was ist a) ein Anschneider? b) ein Totengr\u00e4ber?", "type": "text", "answer": "a) ein Hund, der Wild anfrisst b) ein Hund, der Wild vergr\u00e4bt."}, "117": {"question": "Was versteht man unter \u201cgenossen machen\u201d?", "type": "text", "answer": "Nach guter Schwei\u00dfarbeit bekommt der Hund z.B. die Milz o.\u00e4. vom gefundenen St\u00fcck (Belohnung)."}, "118": {"question": "Was ist ein \u201eBringsel\u201d und wie muss er vom Hund gehandhabt werden?", "type": "text", "answer": "Meist ein kurzes Lederst\u00fcck, das an der Halsung befestigt ist und das der frei suchende Hund in den Fang nimmt, sobald er das gesuchte, verendete St\u00fcck Schalenwild gefunden hat."}, "119": {"question": "Was ist ein \u201eBlinker\u201d?", "type": "text", "answer": "Ein Vorstehhund der nicht vorsteht, obwohl er Wildwitterung bekommt, sondern dem Wilde ausweicht."}, "120": {"question": "Was ist ein \u201eBlender\u201c?", "type": "text", "answer": "Ein Vorstehhund, der vorsteht, obwohl er keine Wildwitterung hat."}, "121": {"question": "Wie \u00e4u\u00dfert sich Schussempfindlichkeit und Schussscheue beim Hund?", "type": "text", "answer": "Schussempfindlichkeit: Hund kehrt nach dem Knall \u00e4ngstlich zum F\u00fchrer zur\u00fcck und bleibt ganz in seiner N\u00e4he (er \u201cklebt\u201d), Schussscheue: Hund l\u00e4uft nach dem Schuss davon oder versteckt sich."}, "122": {"question": "Wann ist der St. Hubertustag?", "type": "text", "answer": "Am 3. November eines jeden Jahres."}, "123": {"question": "Was soll der Hund beim Trillerpfiff oder Armhochnehmen machen?", "type": "text", "answer": "Er soll sofort in Down- Lage gehen (ablegen, Kopf zwischen die Vorderpfoten) und am Ort verharren."}, "124": {"question": "Wie hei\u00dfen die Altersangaben beim Vorstehhund und beim Schwei\u00dfhund?", "type": "text", "answer": "Vorstehhund = Feld, Schwei\u00dfhund = Behang."}, "125": {"question": "Wie alt ist ein Hund, der im dritten Feld steht?", "type": "text", "answer": "Er ist drei Jahre alt und befindet sich im Moment im vierten Lebensjahr."}, "126": {"question": "Was bezeichnet man als \u201eSchwimmspur\u201d?", "type": "text", "answer": "Die Witterungsbahn der schwimmenden Ente, die der Hund ausarbeiten soll."}, "127": {"question": "Bei welchen Arbeiten wird dem Hund die Halsung abgenommen?", "type": "text", "answer": "Bei der Wasserarbeit, bei der St\u00f6berarbeit in dichter Deckung, wenn der Hund bei der Nachsuche zur Hetze geschnallt wird und bei der Bauarbeit."}, "128": {"question": "Was bedeutet der Ausdruck: der Hund \u201esticht\u201d einen Hasen?", "type": "text", "answer": "Wenn der Hund den Hasen aus der Sasse jagt."}, "129": {"question": "Die Schulterh\u00f6he des Hundes bezeichnet man auch als...?", "type": "text", "answer": "Widerristh\u00f6he oder Stockma\u00df."}, "130": {"question": "Was versteht man unter Kynologie?", "type": "text", "answer": "Die Lehre von Rassen, Zucht, Pflege, Verhalten, Erziehung und Krankheiten der Haushunde."}, "131": {"question": "Welche Jagdart bezeichnet man als Suche und wie soll diese ablaufen?", "type": "text", "answer": "Planvolles Absuchen der Felder mit Vorstehhunden auf Niederwild, die Suche verl\u00e4uft gegen den Wind, gefundenem Wild steht der Hund vor."}, "132": {"question": "Welchen Hund bezeichnet der J\u00e4ger als Totengr\u00e4ber?", "type": "text", "answer": "Ein Hund, der das Wild nicht apportiert, sondern stattdessen vergr\u00e4bt."}, "133": {"question": "Was ist ein handscheuer Hund?", "type": "text", "answer": "Ein Hund, der bei Ber\u00fchrung mit der Hand \u00e4ngstlich reagiert oder sich gar nicht anfassen l\u00e4sst."}, "134": {"question": "Was versteht man unter \u201esekundieren\u201c?", "type": "text", "answer": "Das gleichzeitige Vorstehen eines zweiten Hundes, ohne dass dieser Wind vom Wild bekommt."}, "135": {"question": "Welche Leistungen werden auf der VJP (Verbandsjugendpr\u00fcfung der Vorstehhunde) gefordert?", "type": "text", "answer": "Haupts\u00e4chlich die Anlagen des Junghundes (Nase, Suche, Vorstehen bei der Spurarbeit auf den Hasen) sowie Schussfestigkeit."}, "136": {"question": "Welche Leistungen werden bei der HZP (Herbstzuchtpr\u00fcfung der Vorstehhunde) gefordert?", "type": "text", "answer": "HZP = \u201eGesellenpr\u00fcfung\u201c, Nase, Suche, Vorstehen, Schussfestigkeit, Gehorsam sowie Haarwildschleppe, Federwildschleppe und Wasserarbeit."}, "137": {"question": "Was ist eine Schleppe? Was hat der Hund dabei zu leisten?", "type": "text", "answer": "Man zieht z.B. ein St\u00fcck Wild an einem Band hinter sich her und l\u00e4sst dieses am Ende der geschleppten Strecke liegen, der Hund muss die Schleppspur ausarbeiten und das gefundene Wild apportieren."}, "138": {"question": "Welche Leistungen werden auf der VGP (Verbandsgebrauchspr\u00fcfung der Vorstehhunde) gefordert?", "type": "text", "answer": "Die VGP ist die \u201eMeisterpr\u00fcfung\u201c: Nase, Suche, Vorstehen, Schussfestigkeit, Gehorsam, Federwildschleppe, Haarwildschleppe, Wasserarbeit, Schwei\u00dfarbeit, Fuchsschleppe, Fuchs \u00fcber Hindernis bringen, Buschieren, St\u00f6bern, Verhalten auf dem Stand."}, "139": {"question": "Was versteht man unter \u201ebuschieren\u201c?", "type": "text", "answer": "Der Hund sucht in leicht bewachsenem Gel\u00e4nde im Schrotschussbereich (bis 35m) vor seinem F\u00fchrer nach Niederwild."}, "140": {"question": "Welche Hunde werden von der weiteren Pr\u00fcfung ausgeschlossen?", "type": "text", "answer": "Schu\u00dfssscheue Hunde, Knautscher, Anschneider und Totengr\u00e4ber."}, "141": {"question": "Was versteht man unter \u201eschusshitzig\u201c?", "type": "text", "answer": "Wenn der Hund losspringt, sobald der J\u00e4ger die Waffe hebt oder schie\u00dft."}, "142": {"question": "Welcher Hund wird als \u201cSuchensieger\u201d bezeichnet?", "type": "text", "answer": "Der Hund, der die beste Leistung des Pr\u00fcfungstages erbrachte."}, "143": {"question": "Deute folgendes Inserat aus einer Jagdzeitung: DK-H\u00fcndin, gew. 12.05.05, VJP, HZP, BP, Form- und Haarwert v/sg", "type": "text", "answer": "DK = Deutsch-Kurzhaar, gew. = gew\u00f6lft, VJP = Verbandsjugendpr\u00fcfung, HZP = Herbstzuchtpr\u00fcfung, BP = Brauchbarkeitspr\u00fcfung, v/sg = vorz\u00fcglich/sehr gut."}, "144": {"question": "Welche Dokumente muss der Hundef\u00fchrer vor Beginn einer Hundepr\u00fcfung vorlegen?", "type": "text", "answer": "Jagdschein, Ahnentafel oder Registrierbescheinigung und Impfpass."}, "145": {"question": "Welche Leistungen werden auf einer Brauchbarkeitspr\u00fcfung (BP) verlangt?", "type": "text", "answer": "Immer: Gehorsam/ Schussfestigkeit, dazu die Wahlf\u00e4cher, die der Hundef\u00fchrer mit seinem Hund ablegen m\u00f6chte (z.B.: Schwei\u00dfarbeit, St\u00f6bern, Bauarbeit, Haarwildschleppe, Federwildschleppe, Bringen von Wild aus dem Wasser)."}, "146": {"question": "Welche Hunde d\u00fcrfen an einer Brauchbarkeitspr\u00fcfung teilnehmen?", "type": "text", "answer": "Alle anerkannten Jagdhunderassen mit Ahnentafel oder Registrierbescheinigung, Mindestalter ein Jahr."}, "147": {"question": "Was ist ein Bringselverweiser?", "type": "text", "answer": "Ein Hund, der nach dem Schuss gefundenes Wild, das er nicht apportieren kann (Schalenwild), durch Aufnahme des Bringsels anzeigt."}, "148": {"question": "Was sind Leistungszeichen und was sagen sie aus?", "type": "text", "answer": "Zeichen, die in die Ahnentafel des Hundes eingetragen werden, sie zeigen, welche Pr\u00fcfungen der Hund mit welchem Ergebnis gemacht hat."}, "149": {"question": "Was versteht man unter dem Begriff \u201esichtlaut\u201c?", "type": "text", "answer": "Ein Hund bellt beim Anblick des verfolgen Wildes."}, "150": {"question": "Was versteht man unter dem Begriff \u201ef\u00e4hrtenlaut\u201c?", "type": "text", "answer": "Ein Hund gibt auf der warmen (frischen) Wildf\u00e4hrte laut."}, "151": {"question": "Was ist ein Totverbeller?", "type": "text", "answer": "Ein Hund, der am gefundenen Schalenwild Laut gibt (er ruft zum St\u00fcck)."}, "152": {"question": "Was versteht man unter einem Packer?", "type": "text", "answer": "Einen wildscharfen Hund, der versucht, gefundenes Wild zu fassen und zu halten."}, "153": {"question": "Was ist ein Wundbett?", "type": "text", "answer": "Die Stelle, an der sich krankes Wild hinlegt (= nieder tut) um auszuruhen oder es verendet darin."}, "154": {"question": "Was versteht man unter dem Begriff \u201eaufm\u00fcden\u201c?", "type": "text", "answer": "Ein krankes St\u00fcck Wild aus dem Wundbett aufscheuchen."}, "155": {"question": "Was ist ein Brand bei Jagdhunden?", "type": "text", "answer": "Es sind rote Abzeichen auf schwarzem Fell (z.B. am Fang, an den L\u00e4ufen oder oberhalb der Augen)."}, "156": {"question": "Nennen Sie vier Jagdhunderassen mit Brand!", "type": "text", "answer": "Brandlbracke, Gordon Setter, Deutscher Jagdterrier, Kurzhaar-, Langhaar-, Rauhaarteckel."}, "157": {"question": "Aus welcher Richtung soll der Wind bei einer Suche kommen?", "type": "text", "answer": "Von vorne, damit der Hund auch Wildwitterung bekommt."}, "158": {"question": "Was ist eine Parforcejagd, ist diese in Deutschland erlaubt?", "type": "text", "answer": "Eine Jagdart mit einer Hundemeute und J\u00e4gern zu Pferden auf z.B. einen Rothirsch, in Deutschland verboten."}, "159": {"question": "Welche Ursache hat die Teckell\u00e4hme?", "type": "text", "answer": "Der Bandscheibenvorfall ist eine Erkrankung der Wirbels\u00e4ule, bei der Teile der Bandscheibe in den Wirbelkanal \u2013 den Raum, in dem das R\u00fcckenmark liegt \u2013 vortreten (Bandscheibenvorfall)."}, "160": {"question": "Was ist wichtig, wenn man erfolgreich die Pirschjagd aus\u00fcben m\u00f6chte?", "type": "text", "answer": "Der J\u00e4ger muss die Revierverh\u00e4ltnisse und die Lebensgewohnheiten des Wildes besonders genau kennen."}, "161": {"question": "Auf welches Wild wird frettiert?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Feldh\u00fchner", "Marder", "Kaninchen"]}}, "162": {"question": "Was versteht man unter dem Begriff \u201epassen\u201c?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ansitz am Wechsel von Gams und Steinwild", "Ansitz am Pass von Hase oder Raubwild", "den Impfpass von Jagdhunden kontrollieren"]}}, "163": {"question": "Wie gro\u00df ist die weidgerechte Schussentfernung beim Schrotschuss?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["0 bis 20 Meter", "10 bis 35 Meter", "10 bis 60 Meter"]}}, "164": {"question": "Was bezeichnet man als Blattjagd?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Lockjagd mit dem Mauspfeifchen", "Pirschjagd im Laubwaldrevieren", "Lockjagd auf den Rehbock"]}}, "165": {"question": "Auf welche Wildart kann man die Reizjagd aus\u00fcben?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Fuchs", "Auerhahn", "Gams"]}}, "166": {"question": "Worauf muss man in M-V achten, wenn man die Jagd auf Wasserwild an", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["man darf ausschlie\u00dflich von motorisierten Booten aus jagen", "es darf kein Bleischrot verwendet werden", "Enten und G\u00e4nse d\u00fcrfen nur sitzend auf dem Wasser beschossen werden"]}}, "167": {"question": "Wie zeichnet ein Rebhuhn, das Schrote in die Lunge bekommen hat?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["es l\u00e4sst eine Schwinge h\u00e4ngen und streicht flach zu Boden", "es steigt senkrecht in die Luft, schl\u00e4gt mit den Schwingen und st\u00fcrzt ab", "es kr\u00fcmmt den R\u00fccken und klagt"]}}, "168": {"question": "Wie zeichnet ein weidwund geschossenes St\u00fcck Rehwild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["es humpelt in die n\u00e4chste Deckung", "es f\u00e4llt nach dem Schuss sofort um", "Ausschlagen mit den Hinterl\u00e4ufen, zieht mit leicht gekr\u00fcmmtem R\u00fccken"]}}, "169": {"question": "Was versteht man unter Pirschzeichen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Schwei\u00df, Schnitthaare oder Knochensplitter am Anschuss", "Trittsiegel, die man w\u00e4hrend einer Pirsch findet", "Abwurfstangen von Rothirschen"]}}, "170": {"question": "Welche Wildart bezieht neben dem Fuchs ebenfalls einen Kunstbau?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Marderhund", "Schellente", "Kaninchen"]}}, "171": {"question": "Was versteht der J\u00e4ger unter dem Begriff abfangen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["das Fangen der Kaninchen mit Hilfe von Netzen bei der Baujagd", "das Fangen und T\u00f6ten eines St\u00fcckes durch den Jagdhund", "das T\u00f6ten eines St\u00fcckes mit der kalten Waffe"]}}, "172": {"question": "Welche Jagdart ist immer eine Gesellschaftsjagd?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Suche", "Kesseltreiben", "Pirsch"]}}, "173": {"question": "Welches sind Einzeljagdarten?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Pirsch, Streife, Suche", "Pirsch, Ansitz, Fallenjagd", "B\u00f6hmische Streife, Vorstehtreiben, Kesseltreiben"]}}, "174": {"question": "Welcher J\u00e4ger gilt als Erleger beim Schrotschuss?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["der J\u00e4ger, der das St\u00fcck t\u00f6dlich trifft", "der erste Sch\u00fctze", "der J\u00e4ger, der das St\u00fcck schon krank geschossen hat"]}}, "175": {"question": "Welcher J\u00e4ger gilt als Erleger beim Kugelschuss?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["derjenige, der dem St\u00fcck einen Streifschuss angetragen hat", "derjenige, der das St\u00fcck so getroffen hat, dass es bei einer Nachsuche zur Strecke k\u00e4me", "immer der letzte Sch\u00fctze"]}}, "176": {"question": "Wie t\u00f6tet man noch nicht verendetes Federwild tierschutzgerecht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["durch abnicken", "durch abfedern", "durch einen Schlag auf den Kopf"]}}, "177": {"question": "Was findet der J\u00e4ger am Anschuss, wenn das Wild getroffen wurde?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Brandhaar", "Risshaar", "Schnitthaar"]}}, "178": {"question": "Welche Ma\u00dfnahme dient insbesondere der Hege von Stockenten?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Anbringen von Brutk\u00f6rben im Revier", "Anlage von Hecken", "Anlage von Wild\u00e4ckern"]}}, "179": {"question": "Was versteht der J\u00e4ger unter B\u00fcchsenlicht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["das Licht, mit dem Wild angeleuchtet und dann erlegt wird", "D\u00e4mmerungs- oder Mondlicht das ausreicht, um Wild anzusprechen \tund weidgerecht erlegen zu k\u00f6nnen", "der Sonnenschein, der beim Kugelschuss den J\u00e4ger blendet"]}}, "180": {"question": "Welches Wild l\u00e4sst sich im Jagdbetrieb mit Fallen fangen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Kaninchen", "Rehwild", "Wildtruth\u00fchner"]}}, "181": {"question": "Welche Fallen d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich verwendet werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Tellereisen", "Massenf\u00e4nge", "unversehrt fangende oder sofort t\u00f6tende Fallen"]}}, "182": {"question": "Welche Jagdart \u00fcbt man speziell auf den Marder aus?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Treibjagd", "Ansitz", "Ausneuen"]}}, "183": {"question": "Was bezeichnet man als Kugelschlag?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["das Ger\u00e4usch welches entsteht, wenn das Geschoss die M\u00fcndung verl\u00e4sst", "das Ger\u00e4usch welches entsteht, wenn das Geschoss auf den Wildk\u00f6rper trifft", "der R\u00fccksto\u00df der Waffe"]}}, "184": {"question": "Was bezeichnet der J\u00e4ger als \u201eBruch\u201c?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["ein gebrochener Lauf", "ein hirschgerechtes Zeichen", "ein abgebrochener gr\u00fcner Zweig bestimmter Holzarten"]}}, "185": {"question": "Welche Holzarten werden f\u00fcr Br\u00fcche verwendet?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Eiche, Buche, Tanne, Douglasie, Fichte", "Pappel, Linde, Buche, Tanne, Kiefer", "Eiche, Fichte, Erle, Kiefer, Tanne"]}}, "186": {"question": "Wie muss ein Leitbruch aussehen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["halbarmlang befegt", "armlang befegt", "halbarmlang unbefegt"]}}, "187": {"question": "Wie sieht ein Warnbruch aus?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["armlang, komplett befegt, nur die Spitze ist noch gr\u00fcn, zum Kreis gebogen, aufgeh\u00e4ngt", "halbarmlang, gekreuzt \u00fcbereinander gelegt", "armlang, befegt, in den Boden gesteckt"]}}, "188": {"question": "Wo wird der Erlegerbruch am Jagdhut getragen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Links", "Hinten", "Rechts"]}}, "189": {"question": "Welches Horn wird heute noch h\u00e4ufig bei Gesellschaftsjagden eingesetzt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Waldhorn", "F\u00fcrst-Pless-Horn", "Hundehorn"]}}, "190": {"question": "Welche Z\u00e4hne gelten als Troph\u00e4e?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Grandeln des Rotalttieres", "Grandeln der Ricke", "Grandeln der Gamsgei\u00df"]}}, "191": {"question": "Wann ist der St. Hubertustag?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["am 03. November", "am 01. April", "am 24. Dezember"]}}, "192": {"question": "Welcher J\u00e4ger ist Jagdk\u00f6nig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["derjenige, der das meiste oder rangh\u00f6chste Wild erlegt hat", "derjenige, der das gr\u00f6\u00dfte Revier besitzt", "derjenige, der den Jagdschein am h\u00e4ufigsten gel\u00f6st hat"]}}, "193": {"question": "Was nennt man \u201eSch\u00fcsseltreiben\u201c?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["eine besondere Form der Treibjagd in nassen Revieren", "das gemeinsame Essen w\u00e4hrend oder nach der Jagd", "eine Form der Dr\u00fcckjagd aus dem Hochgebirge"]}}, "194": {"question": "Welches ist eine Troph\u00e4e?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Taubenbart", "Schnepfenbart", "Muffelbart"]}}, "195": {"question": "Wem steht das kleine J\u00e4gerrecht zu?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Dem Berufsj\u00e4ger", "Demjenigen, der das St\u00fcck aufgebrochen hat", "Dem J\u00e4ger, der das St\u00fcck erlegt hat"]}}, "196": {"question": "Wie wird Wild zur Strecke gelegt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Es gibt keine festen Regeln", "Weibliches vor m\u00e4nnliches Wild, Feder- vor Haarwild, liegt auf linker K\u00f6rperseite", "M\u00e4nnliches vor weibliches Wild, gro\u00df vor klein, Haar- vor Federwild, \tdas Wild liegt auf der rechten K\u00f6rperseite"]}}, "197": {"question": "Welche Reihenfolge der Jagdhornsignale ist bei einem Kesseltreiben richtig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Anblasen des Treibens, Treiber in den Kessel, Hahn in Ruh", "Anblasen des Treibens, Hase tot, Hahn in Ruh", "Treiber in den Kessel, Hase tot, Hund ist weg"]}}, "198": {"question": "Wie oft m\u00fcssen Lebendfallen kontrolliert werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["St\u00fcndlich", "Mindestens einmal t\u00e4glich", "W\u00f6chentlich einmal"]}}, "199": {"question": "Was ist Weidgerechtigkeit?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Der respektvolle, anst\u00e4ndige und tierschutzgerechte Umgang mit dem Wild", "Geschichten rund um Jagd und J\u00e4ger", "Der nette Umgang unter den J\u00e4gern"]}}, "200": {"question": "Wie werden die Ohren von Fuchs, Schwarzwild, Hase und Rotwild", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Ohren, Lauscher, Beh\u00e4nge, Messer", "Beh\u00e4nge, Sch\u00fcsseln, Gabeln, Lauscher", "Geh\u00f6re, Teller, L\u00f6ffel, Lauscher"]}}, "201": {"question": "Welche Papiere m\u00fcssen Sch\u00fctzen unbedingt vor einer Gesellschaftsjagd", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Jagdschein", "Impfpass des Hundes", "Jagderlaubnisschein"]}}, "202": {"question": "Sie fahren mit einem Fahrzeug. In welchem Zustand muss sich Ihre Waffe befinden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Immer entladen", "Geladen, solange Sie das Revier nicht verlassen", "Entladen nur dann, wenn Sie nicht alleine fahren"]}}, "203": {"question": "D\u00fcrfen Sie bei einer Gesellschaftsjagd mit einer B\u00fcchse in das Treiben schie\u00dfen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Ja, wenn dahinter ein Berghang als Kugelfang vorhanden ist", "Ja, wenn die Treiber au\u00dfer Sicht und H\u00f6rweite sind", "Ja, nur mit ausdr\u00fccklicher Genehmigung des Jagdleiters"]}}, "204": {"question": "Wann m\u00fcssen schadhafte Teile an Hochsitzen und Kanzeln erneuert werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["J\u00e4hrlich einmal", "Vor dem n\u00e4chsten Vollmond", "Unverz\u00fcglich"]}}, "205": {"question": "Was m\u00fcssen Sie mit der Waffe tun, wenn bei einer Gesellschaftsjagd ein", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Sofort entladen", "Sofort sichern", "Bleibt Ihnen \u00fcberlassen"]}}, "206": {"question": "Wie ist die Waffe beim Besteigen von Hochsitz oder Kanzel zu tragen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Immer im Futteral", "Gesichert und mit der M\u00fcndung nach oben", "Entladen und mit umgeh\u00e4ngtem Gewehrriemen auf dem R\u00fccken"]}}, "207": {"question": "Muss bei Gesellschaftsjagden ein Jagdleiter bestimmt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Ja, ohne Ausnahme", "Nein, jeder Sch\u00fctze ist f\u00fcr seinen Schuss selbst verantwortlich", "Nur dann, wenn besondere Umst\u00e4nde vorliegen"]}}, "208": {"question": "Wer ist f\u00fcr den sicheren Ablauf einer Gesellschaftsjagd verantwortlich?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Der F\u00fchrer der Treiberwehr", "Der Jagdleiter", "Der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte"]}}, "209": {"question": "Bei Kesseltreiben muss das Signal \u201eTreiber rein\u201c geblasen werden,", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["100 Meter", "200 Meter", "350 Meter"]}}, "210": {"question": "Bei welchen Jagdarten m\u00fcssen brauchbare Jagdhunde vorhanden sein?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Bei jeder Lapp-, Pirsch-, Ansitzjagd", "Bei jeder Netz-, Beiz-, Lockjagd", "Bei jeder Such-, Dr\u00fcck-, Treibjagd"]}}, "211": {"question": "Welchen urspr\u00fcnglichen Einsatz hatten unsere Jagdhunde", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Einsatz als Meutehund", "Einsatz als H\u00fctehund", "Einsatz als Wachhund"]}}, "212": {"question": "Benennen Sie beim Hund folgende K\u00f6rperteile in der Weidmannssprache: Auge, Nase, Schwanz.", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Seher, Nase, Lunte", "Auge, Nase, Rute", "Licht, Windfang, Wedel"]}}, "213": {"question": "Welches sind Jagdhunderassen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Boxer, Rottweiler, Sch\u00e4ferhund", "Dalmatiner, Dobermann, Mopps", "Deutsch Drahthaar, Foxterrier, Deutscher Wachtelhund"]}}, "214": {"question": "Welches sind Jagdhunderassegruppen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["H\u00fctehunde, Schutzhunde", "Vorstehhunde, Schwei\u00dfhunde", "Begleithunde, Blindenhunde"]}}, "215": {"question": "Welche der genannten Jagdhunderassen sollte ein P\u00e4chter eines reinen", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Weimaraner", "Hannoverscher Schwei\u00dfhund", "Rauhaarteckel"]}}, "216": {"question": "Welche nachstehend genannte Hunderasse wird f\u00fcr die Baujagd verwendet?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Kleiner M\u00fcnsterl\u00e4nder", "Rauhaarteckel", "Deutsch-Kurzhaar"]}}, "217": {"question": "Welche Hunderasse ist am besten geeignet f\u00fcr schwierige Nachsuchen auf Schalenwild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Deutsch-Drahthaar", "Jagdterrier", "Hannoverscher Schwei\u00dfhund"]}}, "218": {"question": "In welchem Alter erh\u00e4lt der Jagdhund die erste Schutzimpfung?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Mit 7 Wochen", "Mit 4 Monaten", "Mit 8 Monaten"]}}, "219": {"question": "In welchem Alter sollte ein Welpe vom Z\u00fcchter an seinen neuen Besitzer abgegeben werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Mit 3 - 4 Wochen", "Mit 8 - 9 Wochen", "Mit 12 - 15 Wochen"]}}, "220": {"question": "Woran erkennt man den Beginn der Hitze einer H\u00fcndin?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["F\u00e4rben und Schwellung der Schnalle", "Unruhiges Verhalten, h\u00e4ufiges Lautgeben", "Besonders aggressives Verhalten"]}}, "221": {"question": "Wie lange tr\u00e4gt eine H\u00fcndin?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Etwa 6 Wochen", "Etwa 9 Wochen", "Etwa 12 Wochen"]}}, "222": {"question": "In welchem Zeitraum liegt der Zahnwechsel beim Hund?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Im 2.-4. Lebensmonat", "Im 4.-8. Lebensmonat", "Im 7.-10. Lebensmonat"]}}, "223": {"question": "Wie viele Z\u00e4hne hat das Dauergebiss eines Hundes?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["28 Z\u00e4hne", "44 Z\u00e4hne", "42 Z\u00e4hne"]}}, "224": {"question": "Wie lange dauert die Hitze einer H\u00fcndin?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Bis zu 6 Tage", "Bis zu 12 Tage", "Bis zu 21 Tage"]}}, "225": {"question": "Wie hoch ist die Lebenserwartung eines Jagdhundes in der Regel?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["7-8 Jahre, davon bis zu 8 Jahre einsatzf\u00e4hig", "9-10 Jahre, davon bis zu 10 Jahre einsatzf\u00e4hig", "12-14 Jahre, davon bis zu 10 Jahre einsatzf\u00e4hig"]}}, "226": {"question": "Welcher Futterzusatz eignet sich gut f\u00fcr den Jagdgebrauchshund?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Kalbsknochen", "altes Brot", "K\u00fcchenabf\u00e4lle"]}}, "227": {"question": "Was ist die Ursache f\u00fcr die Teckell\u00e4hme?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["H\u00fcftgelenksarthrose", "Beckenfraktur", "Bandscheibenschaden"]}}, "228": {"question": "Welche Futtermittel eignen sich f\u00fcr unsere Jagdhunde?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Speisereste", "Rohe Schlachtabf\u00e4lle vom Schwein", "Hochwertiges handels\u00fcbliches Fertigfutter"]}}, "229": {"question": "Sie beobachten bei Ihrem Hund ein h\u00e4ufiges Kopfsch\u00fctteln.", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Staupe", "Ohrenzwang", "Augenentz\u00fcndung"]}}, "230": {"question": "Sie beobachten bei Ihrem Hund ein h\u00e4ufiges Schlittenfahren.", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Leptospirose", "Tollwut", "Entz\u00fcndung der Analdr\u00fcsen"]}}, "231": {"question": "In welchem Alter beginnt man gew\u00f6hnlich mit dem Ausbilden", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Mit vier Monaten", "Mit neun Monaten", "Mit zw\u00f6lf Monaten"]}}, "232": {"question": "Ihr Hund zeigt Angst vor tiefem Wasser. Was k\u00f6nnen Sie dagegen tun?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Den Hund verpr\u00fcgeln", "Den Hund ins Wasser werfen", "Selbst hineingehen und den Hund locken"]}}, "233": {"question": "Was versteht man unter einer Schleppe?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Duftspur eines geschleppten St\u00fcck Wildes f\u00fcr die Hundeabrichtung", "Schleifspur, die beim Bergen eines erlegten St\u00fcckes Schalenwild entsteht", "Spuren von Transportarbeiten im Revier"]}}, "234": {"question": "Welche Eigenschaft des Jagdhundes muss angew\u00f6lft sein?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Gehorsam", "Spurwille", "Leinenf\u00fchrigkeit"]}}, "235": {"question": "Welche Eigenschaft des Jagdhundes beruht auf Nervenschw\u00e4che?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Ungehorsam", "Wasserscheue", "Schussscheue"]}}, "236": {"question": "Wann ist ein Hund spurlaut?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Wenn er die Spur durch Geruch wahrnimmt und Laut gibt, ohne Wild zu sehen", "Wenn er die Spur durch Geruch wahrnimmt und das Wild vor sich sieht", "Wenn er die Spur verloren hat und den Hundef\u00fchrer darauf aufmerksam machen will"]}}, "237": {"question": "Womit sollte man Hunde w\u00e4hrend der Ausbildung nicht strafen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Mit der Feldleine", "Mit der Gerte", "Mit der Hand"]}}, "238": {"question": "Bei welcher Eigenschaft wird ein Jagdhund nicht als brauchbar anerkannt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Lautjager", "Schussscheue", "Schussfestigkeit"]}}, "239": {"question": "Wie lang muss die k\u00fcnstliche Schwei\u00dff\u00e4hrte bei der Brauchbarkeitspr\u00fcfung in Mecklenburg-Vorpommern sein?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["1000 Meter", "600 Meter", "300 Meter"]}}, "240": {"question": "Welche Eigenschaft des Jagdhundes muss angew\u00f6lft sein?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Wasserfreudigkeit", "Gehorsam", "Apportieren"]}}, "241": {"question": "Wann bezeichnet man einen Hund als Hasenrein?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Wenn er die Hasenspur nicht annimmt", "Wenn er sich ohne Befehl nicht um aufstehende Hasen k\u00fcmmert", "Wenn er auf den Hasen spurlaut jagt"]}}, "242": {"question": "Wie f\u00fchrt man den Hund mit und ohne Leine?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Links vom F\u00fchrer, rechts vom Fahrrad", "Links vom F\u00fchrer, links vom Fahrrad", "Rechts vom F\u00fchrer, rechts vom Fahrrad"]}}, "243": {"question": "Welche Bedingungen erschweren die Schwei\u00dfarbeit erheblich?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["5 cm hoher Neuschnee", "Anhaltende, trockene Hitze", "Gewitterregen"]}}, "244": {"question": "Welche wichtige Arbeit hat der zur Nachsuche auf Niederwild", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["St\u00f6bern", "Verlorensuche und Bringen", "Vorstehen"]}}, "245": {"question": "Wann gibt ein Jagdhund Standlaut?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Beim Auffinden von verendetem Wild", "Beim Stellen von lebendem Wild", "Beim Einschliefen in den Bau"]}}, "246": {"question": "Nennen Sie zwei St\u00f6berhunderassen.", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Deutscher Wachtelhund, Cocker Spaniel", "Kleiner M\u00fcnsterl\u00e4nder, Gro\u00dfer M\u00fcnsterl\u00e4nder", "Weimaraner, Deutsch Drahthaar"]}}, "247": {"question": "Welche Eigenschaft ist einem St\u00f6berhund angew\u00f6lft?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Bringtreue", "Bogenreinheit", "Vorstehen"]}}, "248": {"question": "Zu welcher Jagdart wird der Vorstehhund bevorzugt eingesetzt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Suche", "St\u00f6bern", "Brackieren"]}}, "249": {"question": "Welche zwei Schwei\u00dfhunderassen kennen Sie?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Hannoverscher Schwei\u00dfhund, Bayerischer Gebirgsschwei\u00dfhund", "Foxterrier, Spaniel", "Labrador, Brandelbracke"]}}, "250": {"question": "Welche typischen Arbeiten verrichtet ein Schwei\u00dfhund?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Vorsuche, Riemenarbeit, Hetze", "Suche, Buschieren, Vorstehen", "Einschliefen, Vorliegen, Sprengen"]}}, "251": {"question": "Was versteht man unter einer Riemenarbeit?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Freie Suche im Feld", "Die Nachsuche am Schwei\u00dfriemen auf krankgeschossenes Wild", "Die Ausbildung des Vorstehhundes mit Hilfe der Feldleine"]}}, "252": {"question": "Wo beginnt man mit der Schwei\u00dfarbeit?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Grunds\u00e4tzlich am Anschuss", "An der Stelle, an der der J\u00e4ger das Wild zuletzt gesehen hat", "Am n\u00e4chsten Weg"]}}, "253": {"question": "Welche Witterungsverh\u00e4ltnisse erschweren eine Nachsuche?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Leichter Regen", "Nebel", "Starke, trockene Hitze"]}}, "254": {"question": "Wer gibt den Fangschuss bei einer Nachsuche?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Der Jagdp\u00e4chter", "Der Schwei\u00dfhundef\u00fchrer", "Der Auftraggeber der Nachsuche"]}}, "255": {"question": "Welche Teckel gibt es in Deutschland?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Langhaar-, Kurzhaar-, Rauhaarteckel", "Stichelhaar-, Kurzhaar-, Langhaarteckel", "Kurzhaar-, Stockhaar-, Rauhaarteckel"]}}, "256": {"question": "F\u00fcr welche jagdlichen Arbeiten eignen sich besonders Teckel?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Bauarbeit, Schwei\u00dfarbeit", "Vorstehen, Apportieren", "Bogenreinheit, Brackieren"]}}, "257": {"question": "Nennen Sie Wildarten auf die man die Baujagd aus\u00fcbt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Fuchs, Kaninchen", "Hase, Waschb\u00e4r", "Brandgans, Murmeltier"]}}, "258": {"question": "Welcher Verband ist die Dachorganisation des Jagdgebrauchshundewesens in Deutschland?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Jagdgebrauchshundeverband e.V. (JGHV)", "F\u00e9d\u00e9ration Cynologique Internationale (FCI)", "Verband f\u00fcr das Deutsche Hundewesen (VDH)"]}}, "259": {"question": "Welches Ziel verfolgt der Jagdgebrauchshundeverband (JGHV)?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Sch\u00f6nheitszucht", "Leistungszucht", "Massenzucht"]}}, "260": {"question": "Woran sehe ich an der Ahnentafel eines Jagdhundes, ob dieser aus einer vom Jagdgebrauchshundeverband anerkannten Leistungszucht stammt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Am Sperlingshund", "Am Wachtelhund", "Am Meutehund"]}}, "261": {"question": "Welche Probleme kann das h\u00e4ufige Pirschen im Revier mit sich bringen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Das Wild k\u00f6nnte vergr\u00e4mt werden", "Das Wild gew\u00f6hnt sich an den Menschen und verliert so die Scheu", "Der J\u00e4ger k\u00f6nnte sich verlaufen"]}}, "262": {"question": "Wie gro\u00df ist die maximale weidgerechte Schussentfernung beim B\u00fcchsenschuss?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Unter 35 m", "100- 150m", "220-260m"]}}, "263": {"question": "Was bezeichnet man als Reizjagd?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Die reizvolle Jagd auf Kormorane", "Die Lockjagd auf Raubwild", "Die Jagd mit dem Frettchen auf Kaninchen"]}}, "264": {"question": "Wie zeichnet ein St\u00fcck bei einem Krellschuss?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Es springt in die Luft", "Es verhofft und \u00e4ugt umher", "Es bricht im Schuss zusammen, schlegelt und fl\u00fcchtet bald darauf"]}}, "265": {"question": "Lungenschwei\u00df ist...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["hellrot und schaumig", "rot mit Panseninhalt", "rotbraun und d\u00fcnnfl\u00fcssig"]}}, "266": {"question": "Leberschwei\u00df ist...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["hellrot", "rosa", "rotbraun"]}}, "267": {"question": "Welches ist keine angew\u00f6lfte Eigenschaft?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Der Gehorsam", "Die Lautfreudigkeit", "Der Spurwille"]}}, "268": {"question": "Welches Verhalten zeigt der Vorstehhund, wenn er Wildwitterung bekommt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Er legt sich ab", "Er steht vor", "Er gibt laut"]}}, "269": {"question": "Welche Falle geh\u00f6rt zu den Totschlagfallen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Kastenfalle", "Schwanenhals", "Rohrfalle"]}}, "270": {"question": "Was muss der J\u00e4ger beachten, wenn er Fallen stellt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Die Fallen m\u00fcssen entweder unversehrt fangen oder sofort t\u00f6ten", "Die Fallen d\u00fcrfen nur im befriedeten Besitztum aufgestellt werden", "Es d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich Totschlagfallen gestellt werden"]}}, "271": {"question": "Welche Wildarten f\u00e4ngt man mit dem Eiabzugseisen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["M\u00f6wen", "Kaninchen", "Marder"]}}, "272": {"question": "Was muss der J\u00e4ger beachten, wenn er einen Schwanenhals stellen m\u00f6chte?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Er muss vorher einen Schwan fangen", "Das Eisen darf nur in einem Fangbunker gestellt werden", "Der Schwanenhals darf nur im freien Feld gestellt werden"]}}, "273": {"question": "Welche Falle z\u00e4hlt zu den Lebendfangfallen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Rohrfalle", "Marderschlagbaum", "Schwanenhals"]}}, "274": {"question": "Welcher Fangplatz eignet sich f\u00fcr eine Kastenfalle am ehesten?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["In der N\u00e4he eines Restaurants", "In einem Bachlauf", "Auf einer Br\u00fccke \u00fcber einen Wassergraben"]}}, "275": {"question": "Wie muss ein Fangbunker beschaffen sein?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Er muss aus Metall sein mit handgro\u00dfem Einlauf", "Er muss rot angemalt sein mit Warnbeschilderung", "Er muss einen armlangen Einlauf und Warnbeschilderung haben"]}}, "276": {"question": "Wie wird das Alter der Jagdhunde in der Weidmannssprache genannt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Acker und Wald", "Feld und Behang", "Busch und Baum"]}}, "277": {"question": "Unter der Abk\u00fcrzung VGP versteht der J\u00e4ger die...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Vollgeruchspr\u00fcfung", "Verbandsgartenpr\u00fcfung", "Verbandsgebrauchspr\u00fcfung"]}}, "278": {"question": "Welche Lautart des Jagdhundes ist erw\u00fcnscht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Baulaut", "Sichtlaut", "Weidlaut"]}}, "279": {"question": "Auf welchen K\u00f6rperbereich soll der J\u00e4ger mit der B\u00fcchse schie\u00dfen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Nur auf die Kammer", "Nur auf das Haupt", "Nur auf den Tr\u00e4ger"]}}, "280": {"question": "Aus welchem Grund ist es nicht weidgerecht, wenn der J\u00e4ger auf den Tr\u00e4ger schie\u00dft?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Weil es nicht sch\u00f6n aussieht", "Weil man billigend in Kauf nimmt, das St\u00fcck krank zu schie\u00dfen", "Weil sich im Tr\u00e4ger keine Knochen befinden"]}}, "281": {"question": "Welche Rassen geh\u00f6ren zu den langhaarigen Vorstehhunden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Gordon Setter, Gro\u00dfer M\u00fcnsterl\u00e4nder", "Deutsch Drahthaar, Pointer", "Beagle, Brandlbracke"]}}, "282": {"question": "Wie oft im Jahr soll der Hund entwurmt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Einmal im Jahr", "Alle 2 Jahre", "Viermal j\u00e4hrlich"]}}, "283": {"question": "Was versteht man unter \u201eBlatten\u201c?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Eine scherzhafte Verurteilung bei Verst\u00f6\u00dfen gegen das jagdliche Brauchtum", "Die Lockjagd auf den Rehbock in der Paarungszeit", "Das Entfernen von Laub am Erlegerbruch"]}}, "284": {"question": "Wie wird das Wild zur Strecke gelegt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Auf seine linke K\u00f6rperseite", "Auf dem Bauch", "Auf seine rechte K\u00f6rperseite"]}}, "285": {"question": "Was ist ein Hauptbruch?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Ein Bruchzeichen, bedeutet \u201eAchtung\u201c", "Eine frisch abgeworfene Abwurfstange", "Eine abgebrochene Baumkrone"]}}, "286": {"question": "Welcher Jagdhund wird f\u00fcr die Baujagd verwendet?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Pointer", "Jagdterrier", "Kleiner M\u00fcnsterl\u00e4nder"]}}, "287": {"question": "Bei welchem Wetter trifft man einen Fuchs im Bau am wahrscheinlichsten an?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Bei Regen und Sturm", "Bei Sonnenschein und schw\u00fclem Wetter", "Bei \u00fcber 30\u00b0C"]}}, "288": {"question": "Womit d\u00fcrfen Sie einen Hund nicht f\u00fcttern, wenn Sie die \u00dcbertragung der Aujeszkyschen Krankheit (Pseudowut) verhindern wollen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Mit rohem Schweinefleisch", "Mit rohem Fisch", "Mit Fertigfutter"]}}, "289": {"question": "Welche Aussage ist richtig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Fassbeinig ist ein Hund mit X- Beinen", "Fassbeinig ist ein Hund mit O- Beinen", "Fassbeinig ist ein Hund mit zu kurzen Beinen"]}}, "290": {"question": "Gebissfehler hat ein Hund ...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["mit einem Scherengebiss", "mit einem R\u00fcckbiss", "mit einem vollzahnigen Gebiss"]}}, "291": {"question": "Wesensfest ist ein Hund, der...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["beim Schussknall davonl\u00e4uft", "seine Familie verteidigt", "mit neuen, ungewohnten Situationen gut zurecht kommt"]}}, "292": {"question": "Wie sieht ein Warnbruch aus?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Ein armlanger, befegter, zum Kreis gebogener Bruch", "Zwei gekreuzte Br\u00fcche", "Einem handgro\u00dfer, angespitzter Bruch"]}}, "293": {"question": "Die L\u00e4ufigkeit bei der H\u00fcndin dauert:", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Ein halbes Jahr (6 Monate)", "Eine Woche (7 Tage)", "Drei Wochen (21 Tage)"]}}, "294": {"question": "Welche der nachgenannten Jagdarten ist eine typische Gesellschaftsjagdart?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Pirsch", "Treibjagd", "Nachsuche"]}}, "295": {"question": "Welche der nachgenannten Baumarten z\u00e4hlt nicht zu den weidgerechten Holzarten?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Eiche", "Buche", "Tanne"]}}, "296": {"question": "Welche Aussage ist richtig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Ein Hund darf im Zwinger nicht angebunden werden", "Hunde m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich zu zweit gehalten werden", "Hunde d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich im Zwinger und nicht im Haus gehalten werden"]}}, "297": {"question": "Mit welchem Mittel bleicht man Geweihsch\u00e4del?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Knochen\u00f6l", "Diesel", "Wasserstoffperoxid"]}}, "298": {"question": "Was geh\u00f6rt zur Grundausbildung des jungen Jagdhundes?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Die Grundkommandos Sitz und Platz", "Die Wasserarbeit in gro\u00dfen Schilfgebieten", "Das Apportieren eines Fuchsr\u00fcden"]}}, "299": {"question": "Was ist eine Beizjagd?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Eine Jagdart mit Hund", "Eine Jagdart mit Greifv\u00f6geln", "Eine Jagdart mit Frettchen"]}}, "300": {"question": "Welches sind keine Troph\u00e4en?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Grandeln, Haken", "Gew\u00f6lle, Geschmei\u00df", "B\u00e4lge, Decken"]}}, "301": {"question": "Welche Wildart wird der J\u00e4ger ausneuen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Marder", "Kaninchen", "Dachs"]}}, "302": {"question": "Die Arbeit des Hundes \u201eunter der Flinte\u201c nennt man:", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Nachsuche", "Beizjagd", "Buschieren"]}}, "303": {"question": "Ein beschossener Rehbock schl\u00e4gt nach dem Schuss mit den Hinterl\u00e4ufen aus. Wo wurde das St\u00fcck vermutlich getroffen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Weidwund", "Am \u00c4ser", "Im oberen R\u00fcckenbereich"]}}, "304": {"question": "Was muss beachtet werden, wenn der J\u00e4ger mit seiner Flinte einen Zaun \u00fcberwindet?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Die Waffe muss immer geladen sein", "Die Waffe muss immer entladen sein", "Die Waffe wird grunds\u00e4tzlich zum Niederdr\u00fccken des Zaunes verwendet"]}}, "305": {"question": "Bei einem Kesseltreiben ist das Signal \u201eTreiber rein\u201c (Treiber in den Kessel) zu h\u00f6ren wenn:", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["sich der Kessel auf 50 m verengt hat", "die Treiber mit dem Treiben fertig sind", "sich der Kessel auf 350 m verengt hat"]}}, "306": {"question": "In welchem Alter werden Welpen an die neuen Besitzer abgegeben?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Mit 8 Wochen", "Mit 16 Wochen", "Wenn sie selbstst\u00e4ndig in der Lage sind zu jagen"]}}, "307": {"question": "Wann ist ein Hund \"Hasenrein\"?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Wenn er ausschlie\u00dflich Hasen jagt", "Wenn er sich ohne Befehl nicht um aufstehende Hasen k\u00fcmmert", "Wenn er keine Hasen apportiert"]}}, "308": {"question": "Welche Pflicht hat der Jagdleiter bei einer Gesellschaftsjagd?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Die Kontrolle der Jagdscheine", "Den G\u00e4sten einen Schluck \u201eZielwasser\u201c zu reichen", "Er muss kontrollieren, ob die Waffen auch Zielfernrohre aufweisen"]}}, "309": {"question": "Was bedeutet das Jagdhornsignal \"Hahn in Ruh \u0301\"?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Es darf nicht mehr geschossen werden", "Fasanenh\u00e4hne sind geschont", "Die Jagd auf Rebh\u00e4hne beginnt"]}}, "310": {"question": "Welche Jagdart kann man ausschlie\u00dflich auf Kaninchen aus\u00fcben?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Buschieren", "Frettieren", "Kesseltreiben"]}}}, "Fach 3": {"info": "Fach 3: Waffenrecht; Waffentechnik; Handhabung, F\u00fchrung und Aufbewahrung von Jagd- und Faustfeuerwaffen; Munition", "1": {"question": "Was sind Schusswaffen im Sinne des Waffengesetzes?", "type": "text", "answer": "Schusswaffen sind tragbare Gegenst\u00e4nde, die f\u00fcr Jagd-, Sport-, oder Verteidigungszwecke bestimmt sind, und bei denen ein Geschoss durch einen Lauf getrieben wird."}, "2": {"question": "Welches sind wesentliche Teile einer Schusswaffe?", "type": "text", "answer": "Lauf, Verschluss, Patronenlager"}, "3": {"question": "Welche Waffen bezeichnet man als Kurzwaffen?", "type": "text", "answer": "Schusswaffen unter 60 cm Gesamtl\u00e4nge."}, "4": {"question": "Welche Waffen bezeichnet man als Langwaffen?", "type": "text", "answer": "Schusswaffen ab 60 cm Gesamtl\u00e4nge."}, "5": {"question": "Wer besitzt eine Waffe laut Waffengesetz?", "type": "text", "answer": "Derjenige, der die tats\u00e4chliche Gewalt \u00fcber die Waffe aus\u00fcbt."}, "6": {"question": "Wer erwirbt eine Waffe laut Waffengesetz?", "type": "text", "answer": "Derjenige, der die tats\u00e4chliche Gewalt \u00fcber die Waffe erlangt."}, "7": {"question": "Wer \u00fcbt die tats\u00e4chliche Gewalt \u00fcber eine Waffe aus?", "type": "text", "answer": "Derjenige, der nach eigenem Willen \u00fcber die Waffe verf\u00fcgen kann."}, "8": {"question": "Wer f\u00fchrt eine Waffe laut Waffengesetz?", "type": "text", "answer": "Derjenige, der die tats\u00e4chliche Gewalt \u00fcber die Waffe au\u00dferhalb der eigenen Wohnung, seiner Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume, des eigenen befriedeten Besitztums oder einer Schie\u00dfst\u00e4tte zugriffsbereit aus\u00fcbt."}, "9": {"question": "Zu welchen Zwecken d\u00fcrfen J\u00e4ger Waffen f\u00fchren?", "type": "text", "answer": "J\u00e4ger d\u00fcrfen Waffen zur befugten Jagdaus\u00fcbung, bei der Jagdhundeausbildung, im Jagdschutz und im Zusammenhang damit f\u00fchren."}, "10": {"question": "Wer transportiert eine Waffe laut Waffengesetz?", "type": "text", "answer": "Derjenige, der eine Waffe nicht zugriffsbereit und entladen von einem Ort zum anderen verbringt."}, "11": {"question": "Welche Dokumente muss ich beim Transportieren einer Waffe mitf\u00fchren?", "type": "text", "answer": "Den Personalausweis (oder Reisepass) und eine Erwerbsberechtigung (g\u00fcltiger Jagdschein oder Waffenbesitzkarte)."}, "12": {"question": "Auf welche Gegenst\u00e4nde findet das Waffengesetz Anwendung?", "type": "text", "answer": "Schusswaffen, Munition, Hieb- und Sto\u00dfwaffen, Armbr\u00fcste."}, "13": {"question": "Welche Voraussetzungen m\u00fcssen Personen f\u00fcr den Umgang mit Waffen und Munition erf\u00fcllen?", "type": "text", "answer": "Vollj\u00e4hrigkeit, Zuverl\u00e4ssigkeit, Sachkunde, Bed\u00fcrfnis, pers\u00f6nliche Eignung, Haftpflichtversicherung."}, "14": {"question": "In welchem Dokument finde ich die Angaben der registrierten Waffe und welche Eintr\u00e4ge sind in", "type": "text", "answer": "dem Dokument enthalten? Die Waffenbesitzkarte, in der die Eintr\u00e4ge: Waffenart, Kaliber, Hersteller, Herstellungsnummer, ggf. Munitionserwerb, \u00dcberlasser, \u00dcberlassungsdatum und Beh\u00f6rdensiegel enthalten sind."}, "15": {"question": "F\u00fcr wie lange darf der Inhaber eines g\u00fcltigen Jagdscheins Waffen ausleihen?", "type": "text", "answer": "Vier Wochen ohne Eintrag in die WBK, mit Eintrag unbegrenzt."}, "16": {"question": "An welche Personen d\u00fcrfen Waffen abgegeben werden?", "type": "text", "answer": "Nur an Erwerbsberechtigte, die sind z.B. Sportsch\u00fctzen und J\u00e4ger"}, "17": {"question": "Wie viele Langwaffen d\u00fcrfen Jagdscheininhaber besitzen, welche Waffen werden als Langwaffen", "type": "text", "answer": "bezeichnet? Die Zahl der Langwaffen ist nicht begrenzt. Langwaffen sind Schusswaffen mit einer Gesamtl\u00e4nge von 60 cm und dar\u00fcber."}, "18": {"question": "Wie viele Kurzwaffen d\u00fcrfen Jagdscheininhaber besitzen?", "type": "text", "answer": "Zwei, ohne ein besonderes Bed\u00fcrfnis."}, "19": {"question": "Was muss der Jagdscheininhaber vor dem Erwerb einer Kurzwaffe veranlassen?", "type": "text", "answer": "Er muss eine Waffenbesitzkarte (WBK) beantragen oder einen Voreintrag in seiner WBK haben."}, "20": {"question": "Innerhalb welcher Frist sind erworbene Schusswaffen zur Eintragung in die WBK anzumelden", "type": "text", "answer": "und bei welcher Beh\u00f6rde hat das zu geschehen? Innerhalb von zwei Wochen bei der unteren Jagdbeh\u00f6rde / Waffenbeh\u00f6rde des Landkreises, in dem der Waffenbesitzer mit seinem ersten Wohnsitz gemeldet ist."}, "21": {"question": "D\u00fcrfen Jugendjagdscheininhaber Schusswaffen f\u00fchren?", "type": "text", "answer": "Ja, nur Langwaffen in Begleitung eines Erziehungsberechtigten oder einer jagdlich erfahrenen Person, die durch den Erziehungsberechtigten schriftlich beauftragt wurde."}, "22": {"question": "Welche Dokumente muss ein J\u00e4ger bei der Jagdaus\u00fcbung mit der Schusswaffe mit sich f\u00fchren?", "type": "text", "answer": "Jagdschein, Waffenbesitzkarte, Personalausweis."}, "23": {"question": "Darf die Beh\u00f6rde den Waffenbesitz und die Waffenaufbewahrung kontrollieren?", "type": "text", "answer": "Ja, sie darf unangemeldete Kontrollen durchf\u00fchren."}, "24": {"question": "Wie m\u00fcssen Waffen verwahrt werden? Im A \u2013 Schrank: bis 10 Langwaffen, im B \u2013 Schrank: Lang- und Kurzwaffen, Waffen und Munition", "type": "text", "answer": "sind hier getrennt zu lagern; im Schrank der Klasse 0: uneingeschr\u00e4nkte Verwahrung."}, "25": {"question": "Nennen Sie Gegenst\u00e4nde, die nach dem Waffengesetz verboten sind.", "type": "text", "answer": "Kriegswaffen und deren Anscheinswaffen, Vorderschaftrepetierer ohne Hinterschaft, Stockflinten, Nachtzielger\u00e4te."}, "26": {"question": "Nennen Sie vier blanke Waffen", "type": "text", "answer": "Nicker, Weidblatt, Hirschf\u00e4nger und Saufeder."}, "27": {"question": "Woher stammt der Begriff \u201eNicker\u201c?", "type": "text", "answer": "Vom Abnicken, dem T\u00f6ten des Wildes durch einen Stich ins Genick (veraltet und Tierqu\u00e4lerei)."}, "28": {"question": "Welche Arten von Kurzwaffen unterscheidet man grunds\u00e4tzlich nach ihrer Bauart?", "type": "text", "answer": "Pistolen und Revolver."}, "29": {"question": "Welche Arten von Langwaffen werden zur Jagd verwendet?", "type": "text", "answer": "B\u00fcchsen, Flinten, kombinierte Waffen."}, "30": {"question": "Wie unterscheiden sich Lang- und Kurzwaffen nach dem Waffengesetz?", "type": "text", "answer": "Langwaffen: Gesamtl\u00e4nge ab 60cm, Kurzwaffen: Gesamtl\u00e4nge unter 60cm."}, "31": {"question": "Worauf weist die Bezeichnung Kipplaufwaffe hin?", "type": "text", "answer": "Auf Waffen, bei denen die L\u00e4ufe abgeknickt werden, um sie zu laden oder zu entladen."}, "32": {"question": "Welche Waffentypen bezeichnet man als kombinierte Waffen?", "type": "text", "answer": "Waffen mit mindestens je einem B\u00fcchsen- und Flintenlauf."}, "33": {"question": "Welchen Waffentyp bezeichnet man als Flinte?", "type": "text", "answer": "Eine Waffe mit glattem Lauf f\u00fcr den Schrotschuss oder das Flintenlaufgeschoss."}, "34": {"question": "Was bewirkt ein Schrotschuss und welches Wild wird beschossen?", "type": "text", "answer": "Schrote sind viele kleine Einzelgeschosse, die beim getroffenen Niederwild einen Schocktod hervorrufen, der Schrotschuss auf Schalenwild ist verboten."}, "35": {"question": "Welchen Waffentyp bezeichnet man als B\u00fcchse?", "type": "text", "answer": "Waffen mit gezogenen L\u00e4ufen f\u00fcr den Kugelschuss."}, "36": {"question": "Was bewirkt ein Kugelschuss?", "type": "text", "answer": "Die Zerst\u00f6rung von lebenswichtigen Organen (m\u00f6glichst Lunge und Herz) ."}, "37": {"question": "Welche M\u00f6glichkeiten gibt es, den Schaft einer Waffe dem Sch\u00fctzen anzupassen?", "type": "text", "answer": "Anpassen der Senkung, Schr\u00e4nkung und der Schaftl\u00e4nge."}, "38": {"question": "Was versteht man unter Senkung?", "type": "text", "answer": "Die Absenkung des Hinterschaftes von der gedachten r\u00fcckw\u00e4rtigen Verl\u00e4ngerung der Laufschiene."}, "39": {"question": "Was versteht man unter Schr\u00e4nkung?", "type": "text", "answer": "Die seitliche Ausbiegung des Hinterschaftes aus der gedachten r\u00fcckw\u00e4rtigen Verl\u00e4ngerung der Laufschiene."}, "40": {"question": "Was versteht man unter Pitch?", "type": "text", "answer": "Der Winkel des Schaftendes zu den L\u00e4ufen, der eine volle Auflage an der Schulter des Sch\u00fctzen gew\u00e4hrleisten soll."}, "41": {"question": "Bei welcher Waffe ist die Schaftl\u00e4nge besonders wichtig?", "type": "text", "answer": "Besonders bei Flinten, wenn der Schaft zu lang oder zu kurz ist, kann man nicht richtig treffen (\u201eDer Lauf schie\u00dft, aber der Schaft trifft!\u201c)."}, "42": {"question": "Welche Schussentfernung sollte beim Schrotschuss nicht \u00fcberschritten werden und warum?", "type": "text", "answer": "35 Meter. Die Streuung und die Schockwirkung der Schrote sind bei weiteren Sch\u00fcssen f\u00fcr eine t\u00f6dliche Wirkung meist unzureichend."}, "43": {"question": "Welche Schussentfernung ist f\u00fcr einen sicheren Kugelschuss noch vertretbar und warum?", "type": "text", "answer": "100-150 Meter. Die Zeilgenauigkeit nimmt ab, und die Streuung des Sch\u00fctzen nimmt bei weiteren Sch\u00fcssen stark zu."}, "44": {"question": "Welches ist der oberste Grundsatz beim Umgang mit Waffen?", "type": "text", "answer": "Sicherheit! Waffen immer so behandeln, als ob sie geladen w\u00e4ren! Niemals Waffen in Richtung von Menschen, Hunden oder Gegenst\u00e4nden etc. richten!"}, "45": {"question": "Wodurch wird das \u00dcberschlagen des Geschosses beim Kugelschuss w\u00e4hrend des Fluges", "type": "text", "answer": "verhindert? Durch die wendelf\u00f6rmige Drehung des Lauf-Innenprofils mit Erhebungen (Felder) und Vertiefungen (Z\u00fcge) bekommt das Geschoss den sogenannten Drall."}, "46": {"question": "Was versteht man unter Dralll\u00e4nge?", "type": "text", "answer": "Die Strecke, die das Geschoss f\u00fcr eine Umdrehung im Lauf ben\u00f6tigt."}, "47": {"question": "Welche Aufgaben hat die Choke- oder W\u00fcrgebohrung (M\u00fcndungsverengung) bei Flinten?", "type": "text", "answer": "Sie bewirkt, dass auch bei unterschiedlichen Schussentfernungen eine ausreichende Deckung vorhanden ist (besseres Zusammenhalten der Schrotgarbe)."}, "48": {"question": "Was bezeichnet man in Bezug auf den Schrotschuss als \u201eDeckung\u201c?", "type": "text", "answer": "Das gleichm\u00e4\u00dfige Auftreffen einer bestimmten Menge von Schroten auf eine bestimmte Fl\u00e4che (zu ermitteln durch Beschie\u00dfen der 16 \u2013 Felder \u2013 Scheibe)."}, "49": {"question": "Warum ist eine ausreichende Deckung der Schrote beim Schrotschuss wichtig?", "type": "text", "answer": "Damit ein Schocktod beim beschossenen St\u00fcck hervorgerufen wird, andernfalls wird es lediglich krank geschossen."}, "50": {"question": "Warum hat eine doppell\u00e4ufige Flinte meist unterschiedliche Chokebohrungen?", "type": "text", "answer": "Damit das Wild auch auf unterschiedlichen Entfernungen wirkungsvoll beschossen werden kann."}, "51": {"question": "K\u00f6nnen auch Einzelgeschosse aus Flinten verschossen werden?", "type": "text", "answer": "Ja, sogenannte Flintenlaufgeschosse (FLG) f\u00fcr den Schuss auf Schalenwild."}, "52": {"question": "Nennen Sie die maximale weidgerechte Schussentfernung f\u00fcr den Schuss mit", "type": "text", "answer": "Flintenlaufgeschossen. Aus welchem Grund unterl\u00e4sst man den weiteren Schuss? maximal 40 Meter. Da eine Flinte meist keinen gezogenen Lauf hat, nimmt die Treffergenauigkeit ab."}, "53": {"question": "Wodurch unterscheidet sich die Doppelflinte von der Bockflinte ihrer Bauart nach?", "type": "text", "answer": "Doppelflinte: zwei nebeneinander liegende Schrotl\u00e4ufe, Bockflinte: zwei \u00fcbereinanderliegende Schrotl\u00e4ufe (aufgebockt)."}, "54": {"question": "Beschreiben Sie die Laufanordnung eines Standarddrillings.", "type": "text", "answer": "Er besteht aus zwei oben liegenden Schrotl\u00e4ufen, mittig darunter liegt ein gro\u00dfkalibriger Kugellauf."}, "55": {"question": "Beschreiben Sie die Laufanordnung eines Bergstutzens.", "type": "text", "answer": "Der Bergstutzen besitzt oben einen kleinkalibrigen, darunter einen gro\u00dfkalibrigen Kugellauf."}, "56": {"question": "Beschreiben Sie die Laufanordnung einer Bockb\u00fcchsflinte.", "type": "text", "answer": "Sie besteht aus \u00fcbereinander liegendem Schrot- und Kugellauf."}, "57": {"question": "Welche technische Funktion hat ein Stecher bei einer Jagdwaffe?", "type": "text", "answer": "Eine Feineinstellung von Abz\u00fcgen, um einen pr\u00e4zisen Kugelschuss abgeben zu k\u00f6nnen."}, "58": {"question": "Welche Stecherarten unterscheidet man?", "type": "text", "answer": "Den Deutschen Stecher (Doppelz\u00fcngelstecher) und den Franz\u00f6sischen Stecher (R\u00fcckstecher)."}, "59": {"question": "Wann wird eine Waffe eingestochen?", "type": "text", "answer": "Als letzten Vorgang vor der Schussabgabe, wenn Wild breit vor dem Sch\u00fctzen steht."}, "60": {"question": "Wie k\u00f6nnen Waffen gesichert werden?", "type": "text", "answer": "Durch Bet\u00e4tigung von Fl\u00fcgel-, Schiebe- oder Druckknopfsicherung."}, "61": {"question": "Wann wird eine Waffe entsichert?", "type": "text", "answer": "Unmittelbar vor dem Schuss, aber vor dem Einstechen."}, "62": {"question": "Nennen Sie gebr\u00e4uchliche Kipplaufwaffen.", "type": "text", "answer": "Doppelflinte, Bockflinte, Bockb\u00fcchsflinte, Drilling, Kipplaufb\u00fcchse."}, "63": {"question": "Welche Kipplaufwaffen haben keine Sicherungen?", "type": "text", "answer": "Hahnflinten und sog. Handspanner, diese werden durch einen Schieber auf dem Kolbenhals gespannt."}, "64": {"question": "Aus welchen Teilen besteht eine Langwaffe?", "type": "text", "answer": "Lauf mit Patronenlager, Verschluss, Schloss, Visiereinrichtung und Schaft."}, "65": {"question": "Was bezeichnet man als Bask\u00fcle?", "type": "text", "answer": "Der Systemkasten bei Kipplaufwaffen, enth\u00e4lt Verschluss und Schlossteile."}, "66": {"question": "Welchen Geschossdurchmesser hat die B\u00fcchsenpatrone im Kaliber .22 Hornet?", "type": "text", "answer": "5,6 mm (0,22 Zoll entspricht ca. 5,6 mm)."}, "67": {"question": "Wie weit gef\u00e4hrdet ein Schrotschuss das Hintergel\u00e4nde?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [], "choice": []}}, "68": {"question": "Wie weit kann ein B\u00fcchsengeschoss das Hintergel\u00e4nde gef\u00e4hrden?", "type": "text", "answer": "ca. 5000 Meter und weiter bei einem Abgangswinkel von 30\u00b0."}, "69": {"question": "Wie weit kann ein Flintenlaufgeschoss das Hintergel\u00e4nde gef\u00e4hrden?", "type": "text", "answer": "ca. 1500 Meter bei einem Abgangswinkel von 30\u00b0."}, "70": {"question": "Wie weit kann ein Kleinkalibergeschoss das Hintergel\u00e4nde gef\u00e4hrden?", "type": "text", "answer": "ca. 1500 Meter bei einem Abgangswinkel von 30\u00b0."}, "71": {"question": "Welche g\u00e4ngigen Schlosskonstruktionen werden bei Kipplaufwaffen verwendet?", "type": "text", "answer": "Blitz-, Kasten- und Seitenschlosse."}, "72": {"question": "Worauf muss geachtet werden, bevor die Waffe geladen wird?", "type": "text", "answer": "Ob die L\u00e4ufe frei sind, ob Kaliber von Waffe und Munition identisch sind, auf die Beschusszeichen."}, "73": {"question": "Wann darf man die Waffe im Revier laden?", "type": "text", "answer": "Unmittelbar vor Beginn der Jagdaus\u00fcbung, bei Gesellschaftsjagden sobald der Stand eingenommen ist."}, "74": {"question": "Was ist beim Schie\u00dfen auf Wasser oder Eis zu beachten?", "type": "text", "answer": "Verminderte Eindringtiefe, erh\u00f6hte Gefahr durch Abpraller (Prellschrote)."}, "75": {"question": "Nennen Sie unterschiedliche Verschlussarten bei Kipplaufwaffen?", "type": "text", "answer": "Laufhakenverschluss, Greener-, Doppelgreener-, Purdey-, Flanken,- Keilverschluss."}, "76": {"question": "Welche gesetzliche Einschr\u00e4nkung gibt es bez\u00fcglich der Anzahl der Patronen bei", "type": "text", "answer": "halbautomatischen Langwaffen? Die Waffe darf nicht mit insgesamt mehr als 3 Patronen geladen sein (eine Patrone im Lauf und zwei im Magazin)."}, "77": {"question": "Was ist ein Ejektor?", "type": "text", "answer": "Ein Patronenauswerfer, der mit Federkraft beim Abknicken der L\u00e4ufe die abgeschossenen Patronenh\u00fclsen auswirft (schnelleres Nachladen m\u00f6glich)."}, "78": {"question": "Was ist ein Patronenauszieher?", "type": "text", "answer": "Eine Kralle am Verschluss einer Repetierb\u00fcchse, die in eine Rille an der Patronenh\u00fclse greift und diese aus dem Patronenlager hervorzieht, bzw. die Patronen bei Kipplaufwaffen aus dem Patronenlager herauszieht."}, "79": {"question": "Was zeigen die Signalstifte bei Langwaffen an?", "type": "text", "answer": "Sie zeigen an, ob die Schlosse gespannt sind oder nicht."}, "80": {"question": "Welche Funktion haben Magazine bei Jagdwaffen?", "type": "text", "answer": "Sammelbeh\u00e4ltnisse f\u00fcr Patronen, aus denen nach der Schussabgabe eine neue Patrone zugef\u00fchrt werden kann."}, "81": {"question": "Nennen Sie drei Magazinarten!", "type": "text", "answer": "Trommelmagazin, Zickzackmagazin, Reihenmagazin."}, "82": {"question": "Nennen Sie wesentliche Teile an einer Waffe mit fest stehenden L\u00e4ufen und bei Kipplaufwaffen.", "type": "text", "answer": "Lauf mit Patronenlager und Verschluss bei Waffen mit feststehenden L\u00e4ufen, Lauf mit Patronenlager und Bask\u00fcle bei Kipplaufwaffen."}, "83": {"question": "Wozu dient der amtliche Beschuss?", "type": "text", "answer": "Eine Festigkeitspr\u00fcfung des Materials durch ein staatliches Beschussamt."}, "84": {"question": "Nennen Sie die Standorte einiger Beschuss\u00e4mter in Deutschland!", "type": "text", "answer": "K\u00f6ln, M\u00fcnchen, Suhl, Hannover, Ulm, Kiel, Berlin."}, "85": {"question": "Welche Angaben m\u00fcssen auf einer Waffe zu finden sein? Waffennummer, Kaliber, Beschussstempel N = \u201eNitro\u201c (oder SP = Schwarzpulver), Beschussjahr,", "type": "text", "answer": "Ortszeichen des Pr\u00fcfamtes, Herkunftsland, Hersteller."}, "86": {"question": "Was bedeutet die Bezeichnung \u201cKaliber\u201d f\u00fcr a) B\u00fcchsenl\u00e4ufe, b) Flintenl\u00e4ufe?", "type": "text", "answer": "a) Kombination aus Geschossdurchmesser und H\u00fclsenl\u00e4nge, bei Zollkalibern wird nur der Geschossdurchmesser angegeben. b) nach altem englischen Pfund bemessen (z.B. Kaliber 12 = 12 Rundkugeln, die zusammen ein englisches Pfund= 453,6g ergeben, entspricht dem Laufdurchmesser einer dieser Kugeln)."}, "87": {"question": "Welche drei g\u00e4ngigen Flintenkaliber gibt es?", "type": "text", "answer": "Kaliber 12, 16 und 20."}, "88": {"question": "Nennen Sie internationale Angaben, die sich auf einer Schrotpatrone befinden.", "type": "text", "answer": "Das Kaliber, die H\u00fclsenl\u00e4nge und die Schrotst\u00e4rke."}, "89": {"question": "In welchem Zustand wird die H\u00fclsenl\u00e4nge gemessen?", "type": "text", "answer": "Im abgeschossenem (offenen) Zustand."}, "90": {"question": "Nennen Sie Elemente einer Schrotpatrone.", "type": "text", "answer": "H\u00fclse, Z\u00fcndh\u00fctchen, Bodenkappe, Bl\u00e4ttchenpulver, Schrotbeutel, Schrote."}, "91": {"question": "Welche g\u00e4ngigen H\u00fclsenl\u00e4ngen gibt es bei Flintenpatronen?", "type": "text", "answer": "65 mm, 67,5 mm, 70 mm, 76 mm."}, "92": {"question": "Darf eine 67,5 mm- Patrone aus einem 65er Patronenlager verschossen werden?", "type": "text", "answer": "Ja, (einzige Ausnahme, es sollte aber im Einzelfall ein B\u00fcchsenmacher befragt werden) sonst d\u00fcrfen nur gleichlange oder k\u00fcrzere H\u00fclsenl\u00e4ngen verschossen werden."}, "93": {"question": "Welche Schrotgr\u00f6\u00dfe sollte auf a) Gans b) Fuchs c) Hase und d) Kaninchen verschossen werden?", "type": "text", "answer": "a) Gans 4 mm, b) Fuchs 3,5 mm, c) Hase 3 mm, d) Kaninchen 2,5 mm."}, "94": {"question": "Was sind Posten?", "type": "text", "answer": "Schrote \u00fcber 4 mm Durchmesser."}, "95": {"question": "Was sind Streupatronen, wof\u00fcr werden sie verwendet?", "type": "text", "answer": "Schrotpatronen mit Streukreuz, welches daf\u00fcr sorgt, dass sich die Schrotgarbe sofort nach Verlassen des Laufes verteilt und so zum Schuss auf nahe Entfernungen (10-15 m) eingesetzt werden kann."}, "96": {"question": "Nennen Sie die Elemente einer B\u00fcchsenpatrone!", "type": "text", "answer": "H\u00fclse, Z\u00fcndh\u00fctchen, Pulverladung, Geschoss."}, "97": {"question": "Aus welchem B\u00fcchsentyp werden i.d.R. B\u00fcchsenpatronen mit Rand verschossen?", "type": "text", "answer": "Aus Kipplaufwaffen (\u201eR\u201c auf dem H\u00fclsenboden)."}, "98": {"question": "F\u00fcr welchen Waffentyp ist eine B\u00fcchsenpatrone mit Rille bestimmt?", "type": "text", "answer": "F\u00fcr einen Repetierb\u00fcchse oder eine halbautomatische B\u00fcchse."}, "99": {"question": "Was ist eine G\u00fcrtelh\u00fclse?", "type": "text", "answer": "Ein umlaufender Verst\u00e4rkungsring im unteren Bereich der H\u00fclse."}, "100": {"question": "Was bedeutet die Angabe 7 x 64 RWS auf dem H\u00fclsenboden einer B\u00fcchsenpatrone?", "type": "text", "answer": "7 mm = Geschossdurchmesser, 64 mm = H\u00fclsenl\u00e4nge, RWS = Hersteller (z.B. auch HP, S&B, Norma, etc. m\u00f6glich)."}, "101": {"question": "Was bedeutet die Angabe 8 x 57 IRS auf dem H\u00fclsenboden?", "type": "text", "answer": "8 mm Geschossdurchmesser, 57 mm H\u00fclsenl\u00e4nge I = Infanterie, R = Rand, S = \u201estark\u201c."}, "102": {"question": "Was ist bei Verwendung von \u201eS\u201c- Kalibern in Bezug auf die Sicherheit unbedingt zu beachten", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [], "choice": []}}, "103": {"question": "Wie sind \u201eS\u201c- Kaliber - Patronen deutscher Hersteller gekennzeichnet?", "type": "text", "answer": "Mit einem schwarz (oder rot) gef\u00e4rbten Z\u00fcndh\u00fctchen, einem \u201eS\u201c auf dem H\u00fclsenboden, einer R\u00e4ndelung am Geschoss und einer entsprechenden Angabe auf der Verpackung."}, "104": {"question": "Was bedeutet die Angabe .30-06 auf dem H\u00fclsenboden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [], "choice": []}}, "105": {"question": "Nennen Sie einige B\u00fcchsengeschosse?", "type": "text", "answer": "H-Mantelgeschosse, Kegelspitzgeschosse, TIG & TUG, Vollmantelgeschosse, sowie Teilmantel- Rundkopfgeschosse und Teilmantel-Spitzgeschosse, bleifreie Geschosse."}, "106": {"question": "Welche B\u00fcchsenl\u00e4ufe bezeichnet man als S-L\u00e4ufe?", "type": "text", "answer": "L\u00e4ufe, die sich zum Verschie\u00dfen von 8 mm S-Munition eignen."}, "107": {"question": "Wozu benutzt man Vollmantelgeschosse?", "type": "text", "answer": "Zur Jagd auf Gro\u00dfwild, in Deutschland nicht auf Schalenwild, u.U. zur Nachsuche oder zur Bejagung des Raubwildes (balgschonend)."}, "108": {"question": "Wie und womit wird ein Fangschuss angebracht?", "type": "text", "answer": "Aus dichter Entfernung auf den Tr\u00e4ger/Haupt, ansonsten auf die Kammer, zweckm\u00e4\u00dfiger Weise mit einer Langwaffe (bei Kurzwaffen muss die M\u00fcndungsenergie mindestens 200 Joule betragen)."}, "109": {"question": "Wie hoch sind die Abzugswiderst\u00e4nde bei Flinten mit zwei Abz\u00fcgen?", "type": "text", "answer": "Vorderer Abzug ca. 18 Newton (1,8kg), hinterer Abzug ca. 22 Newton (2,2 kg)."}, "110": {"question": "Was sind Halbautomaten?", "type": "text", "answer": "Waffen, die nach dem Schuss automatisch die leere H\u00fclse auswerfen und eine neue Patronen laden."}, "111": {"question": "Welche halbautomatischen Waffen d\u00fcrfen im Jagdbetrieb verwendet werden?", "type": "text", "answer": "B\u00fcchsen, Flinten, Pistolen."}, "112": {"question": "Wodurch wird der Repetiervorgang bei halbautomatischen Waffen nach der Schussabgabe", "type": "text", "answer": "ausgel\u00f6st? Durch R\u00fccksto\u00df oder Gasdruck."}, "113": {"question": "Was sind Schonzeitpatronen?", "type": "text", "answer": "Kleinkalibrige Patronen, die in der Schonzeit des Schalenwildes zum Schuss auf Raubwild eingesetzt werden (Schussknall nicht so laut)."}, "114": {"question": "Nennen Sie einige Schonzeitpatronen!", "type": "text", "answer": ".22 lfb; .22 Magnum; .22 Hornet."}, "115": {"question": "Warum sollte der J\u00e4ger immer einen gr\u00f6\u00dferen Vorrat B\u00fcchsenpatronen f\u00fcr seine Waffe", "type": "text", "answer": "einkaufen? Weil Patronen aus einer Fertigungsserie gleichbleibend gute Schussleistungen und Treffpunktlagen ergeben, bei neuen Fertigungsserien kann es zu geringen Treffpunktabweichungen kommen."}, "116": {"question": "Was kann passieren, wenn aus einer kombinierten Waffe mehrere B\u00fcchsensch\u00fcsse rasch", "type": "text", "answer": "hintereinander abgegeben werden? Eine Ver\u00e4nderung der Treffpunktlage, meist nach oben (Sch\u00fcsse \u201cklettern\u201d, d.h. warmer Lauf dehnt sich in Richtung des kalten Laufes aus)."}, "117": {"question": "Was versteht man unter dem Begriff Ballistik?", "type": "text", "answer": "Die Lehre vom Schuss, bei der der Einfluss physikalischer Eigenschaften von Bedeutung ist."}, "118": {"question": "Wodurch wird die Flugbahn des Geschosses beeinflusst?", "type": "text", "answer": "Erdanziehung, Geschossgewicht, Luftwiderstand, Temperatur, Witterung, Hindernisse usw.."}, "119": {"question": "Nennen Sie vier Ballistikarten!", "type": "text", "answer": "Innenballistik, M\u00fcndungsballistik, Au\u00dfenballistik, Zielballistik."}, "120": {"question": "Was bezeichnet man als die \u201cg\u00fcnstigste Einschussentfernung (GEE)\u201d?", "type": "text", "answer": "Die Stelle, an der das Geschoss zum zweiten Mal die Visierlinie schneidet, um eine m\u00f6glichst gestreckte Flugbahn zu erreichen."}, "121": {"question": "Warum wird eine Waffe auf die GEE eingeschossen?", "type": "text", "answer": "Um eine gestreckte Flugbahn zu erhalten, so dass auch bei unterschiedlichsten Entfernungen keine Haltepunktver\u00e4nderung vorgenommen werden muss."}, "122": {"question": "Welche Angaben f\u00fcr die jeweilige Patrone enth\u00e4lt eine Schusstafel / Tabelle?", "type": "text", "answer": "Geschossgewicht, Geschossenergie, Geschossart, GEE, Gasdruck."}, "123": {"question": "Was misst man in Joule?", "type": "text", "answer": "Die Energie des Geschosses, die auf den Wildk\u00f6rper abgegeben wird."}, "124": {"question": "Was versteht man unter E 100?", "type": "text", "answer": "Die Auftreffenergie des Geschosses auf 100 Meter Entfernung."}, "125": {"question": "Was versteht man unter E 0?", "type": "text", "answer": "Die M\u00fcndungsenergie eines Geschosses (angegeben in Joule)."}, "126": {"question": "Was versteht man unter V 0?", "type": "text", "answer": "Die M\u00fcndungsgeschwindigkeit eines Geschosses (angegeben in Meter pro Sekunde)."}, "127": {"question": "Was bezeichnet man als \u201coffene Visierung\u201c?", "type": "text", "answer": "Kimme (Visier) und Korn, bzw. Laufschiene und Korn."}, "128": {"question": "Wann nutzt man im jagdlichen Einsatz den Schuss \u00fcber Kimme und Korn?", "type": "text", "answer": "Nachsuche, Dr\u00fcckjagd, beim Herantreten an beschossenes Wild im Dunkeln."}, "129": {"question": "Nenne die wesentlichen Teile eines Zielfernrohres!", "type": "text", "answer": "Objektiv, Okular, Sehsch\u00e4rfenverstellung, Umkehrsystem, Absehenverstellung."}, "130": {"question": "Was bezeichnet man als Absehen?", "type": "text", "answer": "Das Fadenkreuz im Zielfernrohr zur Zielerfassung."}, "131": {"question": "Wie werden g\u00e4ngige Absehen bezeichnet?", "type": "text", "answer": "Absehen Nr. 1, Nr. 2, Nr. 4, auch Absehen mit Leuchtpunkt."}, "132": {"question": "Wie wird das Absehen im Zielfernrohr verstellt?", "type": "text", "answer": "Mit Hilfe der H\u00f6hen- und Seitenverstellung am Zielfernrohr."}, "133": {"question": "Welche Wirkung erzielt man beim Drehen der Seitenverstellung am Zielfernrohr?", "type": "text", "answer": "Die Treffpunktlage der Waffe wandert nach rechts oder links."}, "134": {"question": "Aus welchem Grund muss das Absehen im Zielfernrohr verstellt werden?", "type": "text", "answer": "Um eine neue Waffe einzuschie\u00dfen, oder weil sich die Treffpunktlage ver\u00e4ndert hat. (Die Waffe ist umgefallen, oder ein anderes Geschoss, Geschosstyp oder Geschossgewicht soll verwendet werden)."}, "135": {"question": "Was bedeutet der Ausdruck \u201czentriertes Absehen\u201d beim Zielfernrohr?", "type": "text", "answer": "Die Mittellage des Absehens wird optisch nicht ver\u00e4ndert. (Das Fadenkreuz bleibt in der Mitte, obwohl das Absehen verstellt wird)."}, "136": {"question": "Ist das Entfernungssch\u00e4tzen auch mit einem variablen Zielfernrohr m\u00f6glich?", "type": "text", "answer": "Ja, aber nur bei Zielfernrohren mit dem Absehen in der Objektivbildebene (Absehen wird bei Vergr\u00f6\u00dferungswechsel mit vergr\u00f6\u00dfert dargestellt)."}, "137": {"question": "Wovon m\u00fcssen Sie sich vor dem Schuss \u00fcbers Zielfernrohr vergewissern?", "type": "text", "answer": "M\u00f6gliche Gef\u00e4hrdung des Hintergel\u00e4ndes und dass sich kein Hindernis zwischen Laufm\u00fcndung und Ziel befindet, dieses kann leicht \u00fcbersehen werden."}, "138": {"question": "Was bedeutet der Begriff \u201cParallaxe\u201d?", "type": "text", "answer": "Die scheinbare Bildverschiebung des Absehens auf dem Ziel, wenn die Stellung des Auges zum Okular nicht optimal ist (kein gerader Einblick). Man sieht Schatten im Zielfernrohr."}, "139": {"question": "Wie gro\u00df ist der optimale Augenabstand zum Zielfernrohr?", "type": "text", "answer": "Ca. 8 cm."}, "140": {"question": "Was versteht man unter einem Spektiv?", "type": "text", "answer": "Ein monokulares, d.h. zum ein\u00e4ugigen Sehen bestimmtes Fernrohr mit hoher Vergr\u00f6\u00dferungsleistung."}, "141": {"question": "Wof\u00fcr verwendet man ein Spektiv im jagdlichen Einsatz?", "type": "text", "answer": "Um Wild auf weite Entfernung ansprechen zu k\u00f6nnen."}, "142": {"question": "Wozu dient eine Zielfernrohrmontage?", "type": "text", "answer": "Verbindung zwischen Zielfernrohr und Waffe."}, "143": {"question": "Welche Zielfernrohrmontagen sind g\u00e4ngig?", "type": "text", "answer": "Schwenk-, Einhak-, Sattel- und Aufschubmontage."}, "144": {"question": "Benennen Sie die Teile eines Revolvers", "type": "text", "answer": "Lauf, Korn, Visier, Trommel, Hahn, Rahmen, Patronenaussto\u00dfer, Sperrschieber, Griffst\u00fcck, Griffschalen, Abzug."}, "145": {"question": "Benennen Sie die Teile einer Pistole", "type": "text", "answer": "Lauf, Korn, Visier, Schlitten, Hahn, Magazin, Signalstift, Sicherung, Griffst\u00fcck, Griffschalen, Abzug."}, "146": {"question": "Wie hei\u00dft die Aufnahmevorrichtung f\u00fcr Munition bei a) Pistole und b) Revolver?", "type": "text", "answer": "a) Magazin  b) Trommel."}, "147": {"question": "Was bedeutet: a) Single action b) Double action?", "type": "text", "answer": "a) Hahn muss vor dem Schuss eigens von Hand gespannt werden, b) bei Bet\u00e4tigung des Abzuges wird der Hahn f\u00fcr die Schussabgabe gespannt."}, "148": {"question": "Nennen Sie drei klassische Revolverkaliber", "type": "text", "answer": ".38 Spezial, .357 Magnum, .44 Magnum."}, "149": {"question": "Nennen Sie drei klassische Pistolenkaliber", "type": "text", "answer": "7,65 mm, 9 mm Luger, .45 Auto."}, "150": {"question": "Nennen Sie drei M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Einsatz einer Kurzwaffe!", "type": "text", "answer": "Fangschuss auf Wild, T\u00f6tung von Raubwild in Fallen, Schuss auf Raubwild bei der Baujagd,"}, "151": {"question": "Sie wollen f\u00fcr ihre Langwaffe Munition kaufen. Als Jagdscheininhaber ben\u00f6tigen Sie daf\u00fcr:", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Den Jagdschein", "Die Waffenbesitzkarte", "Den Munitionserwerbsschein"]}}, "152": {"question": "Wie viele Langwaffen darf ein Jagdscheininhaber erwerben?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Eine Langwaffe", "Zwei Langwaffen", "Ohne Begrenzung"]}}, "153": {"question": "Wie viele Kurzwaffen darf ein Jagdscheininhaber erwerben?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Ohne Begrenzung", "Eine Kurzwaffe", "Zwei Kurzwaffen ohne besonderes Bed\u00fcrfnis"]}}, "154": {"question": "Welches Dokument muss ich zum Erwerb einer Kurzwaffe vorlegen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Den Jagdschein", "Die Waffenbesitzkarte", "Den Munitionserwerbsschein"]}}, "155": {"question": "Welche Kurzwaffenmunition kann ein J\u00e4ger kaufen?", "type": "text", "answer": "a) Nur Kurzwaffenmunition dessen Kaliber in der Waffenbesitzkarte des J\u00e4gers eingetragen istx b) Kurzwaffenmunition in jedem Kaliber c) Kurzwaffenmunition bei der das Haltbarkeitsdatum noch nicht abgelaufen ist"}, "156": {"question": "Welche Langwaffenmunition kann ein J\u00e4ger kaufen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Langwaffenmunition dessen Kaliber in der Waffenbesitzkarte des J\u00e4gers eingetragen ist", "Langwaffenmunition in jedem Langwaffenkaliber", "Langwaffenmunition bei der das Haltbarkeitsdatum noch nicht abgelaufen ist"]}}, "157": {"question": "Welche Waffen d\u00fcrfen sich Jagdscheininhaber untereinander ausleihen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Nur Flinten", "Nur Langwaffen", "Lang- und Kurzwaffen"]}}, "158": {"question": "Bei welcher zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde bekommt der J\u00e4ger eine Waffenbesitzkarte?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Bei der Gemeinde", "Beim Landratsamt / Verwaltung der kreisfreien Stadt", "Beim Kreisforstamt / Stadtforstamt"]}}, "159": {"question": "Innerhalb welcher Frist muss die von einem Jagdscheininhaber geliehene", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Innerhalb von zwei Wochen", "Innerhalb von einem Monat", "Innerhalb von zwei Monaten"]}}, "160": {"question": "Innerhalb welcher Frist muss ein J\u00e4ger den Erwerb einer Kurz- oder Langwaffe", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Eine Woche", "Zwei Wochen", "Vier Wochen"]}}, "161": {"question": "Wie muss sich der J\u00e4ger verhalten, wenn er seine Jagdwaffe verliert?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Bei der Gemeinde melden", "Bei der Feuerwehr melden", "Unverz\u00fcglich beim Ordnungsamt des Landkreises (Waffenbeh\u00f6rde) melden"]}}, "162": {"question": "Wo bewahrt der J\u00e4ger seine Waffen auf?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["In einem Waffenschrank", "In einem abgeschlossenen Holzschrank", "Unterm Bett"]}}, "163": {"question": "Welche Sicherheitsstufe muss der Waffenschrank mindestens zur", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Sicherheitsstufe A", "Sicherheitsstufe B", "Sicherheitsstufe 0"]}}, "164": {"question": "Welche Sicherheitsstufe muss der Waffenschrank zur", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Sicherheitsstufe A", "Sicherheitsstufe B", "Keine"]}}, "165": {"question": "Wie ist die Aufbewahrung von Munition geregelt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Aufbewahrung in einem abgeschlossenen Blechbeh\u00e4lter", "In der Nachttischschublade", "Gar nicht"]}}, "166": {"question": "Wo sollte der J\u00e4ger seinen Waffenschrank aufstellen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["In seinem B\u00fcro im Industriegebiet", "In der Wohnung, in der er st\u00e4ndig wohnt", "In seiner PKW-Garage abseits der Wohnung"]}}, "167": {"question": "Welche Voraussetzungen muss ein Jungj\u00e4ger vor dem Kauf einer Waffe", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Er muss sich einen Jagdhund kaufen", "Ein Waffenschrank muss vorhanden sein", "Er muss ein Jagdrevier pachten"]}}, "168": {"question": "Wie transportiert ein J\u00e4ger seine Waffe ins Revier?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Unterladen auf dem Beifahrersitz", "Unterladen, im Futteral, Futteral abgeschlossen", "Im verschlossen Futteral, Waffe entladen und getrennt von der Munition"]}}, "169": {"question": "In welcher Form kann ein J\u00e4ger seine Waffe ins Revier transportieren?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Zu Fu\u00df mit geladener Waffe \u00fcber der Schulter", "Mit dem Fahrrad und geladener Waffe im Futteral", "Zu Fu\u00df mit der Waffe im verschlossenen Futteral und der Munition in der Jackentasche"]}}, "170": {"question": "Darf der J\u00e4ger w\u00e4hrend des Transports seiner Waffe sein Fahrzeug verlassen,", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Ja, sofern die Zugriffsm\u00f6glichkeit f\u00fcr nicht Berechtigte verhindert wird", "In keinem Fall", "Nur wenn er den Tankwart \u00fcber die Waffe vor dem Tanken informiert"]}}, "171": {"question": "Darf der J\u00e4ger eine Waffe in der Bahn, Bus, U-Bahn, Stra\u00dfenbahn transportieren?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Ja, auf eigene Gefahr", "In keinem Fall", "Nur nach Anmeldung der Waffe beim Verkehrsbetrieb"]}}, "172": {"question": "Wohin darf ein J\u00e4ger seine Waffe transportieren?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Von seiner Wohnung ins Revier", "Vom Schie\u00dfstand zum Volksfest", "Vom B\u00fcchsenmacher zu einer Bank"]}}, "173": {"question": "Was versteht man unter \u201ekombinierten Waffen\u201c?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Mehrl\u00e4ufige Langwaffen mit Schrot- und B\u00fcchsenl\u00e4ufen", "Waffen mit mehreren Schrotl\u00e4ufen", "Waffen mit mehreren B\u00fcchsenl\u00e4ufen"]}}, "174": {"question": "Beschreiben Sie die Anordnung der L\u00e4ufe eines Drillings.", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Zwei nebeneinanderliegende Flintenl\u00e4ufe, darunter mittig ein B\u00fcchsenlauf", "Zwei B\u00fcchsenl\u00e4ufe \u00fcbereinanderliegend", "Zwei Flintenl\u00e4ufe nebeneinanderliegend, zwei B\u00fcchsenl\u00e4ufe darunter angebracht"]}}, "175": {"question": "Darf man mit Schrot Schalenwild erlegen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ja, bis 35 Meter", "Nein, (einzige Ausnahme sind zwingende Gr\u00fcnde des Tierschutzes)", "Nur mit 4 mm Schrotst\u00e4rke"]}}, "176": {"question": "Wie hoch ist die Auftreffenergie in 100 m Entfernung, die f\u00fcr die Verwendung von", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["1000 Joule", "2000 Joule", "3000 Joule"]}}, "177": {"question": "Welcher Mindestgeschossdurchmesser ist f\u00fcr die Verwendung von", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["5,6 mm", "6,5 mm", "7 mm"]}}, "178": {"question": "Mit welchen Patronen darf der J\u00e4ger aus einer Flinte Schalenwild beschie\u00dfen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Mit Schrot", "Mit Posten", "Mit Flintenlaufgeschossen"]}}, "179": {"question": "Wie viele Patronen darf das Magazin einer halbautomatischen Langwaffe h\u00f6chstens", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Maximal 2 Patronen", "Maximal 5 Patronen", "Unbegrenzt"]}}, "180": {"question": "Wie viele Patronen darf das Magazin einer halbautomatischen Kurzwaffe h\u00f6chstens", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Unbegrenzt", "Maximal 2 Patronen", "Maximal 3 Patronen"]}}, "181": {"question": "Auf welche Entfernung jagt man maximal mit einem \u00fcblichen Flintenlaufgeschoss?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Bis 120 Meter", "Mindestens 80 Meter", "Maximal 40 Meter"]}}, "182": {"question": "Welchen Nachteil haben Flintenlaufgeschosse bei der Bejagung von schwerem Schalenwild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Keinen", "H\u00e4ufig keinen Ausschuss aufgrund der geringen Auftreffenergie", "Gro\u00dfe Wildbretzerst\u00f6rung aufgrund der hohen Energieabgabe an den Wildk\u00f6rper"]}}, "183": {"question": "Wie nennt man den Verschluss bei Repetierb\u00fcchsen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Zylinderverschluss", "Selbstladeverschluss", "Kipplaufverschluss"]}}, "184": {"question": "Was beeinflusst die Streuung der Schrotgabe nach der Schussabgabe?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Die Wahl der Chokeeins\u00e4tze", "Das Gewicht der Schrotgabe", "Die Schrotst\u00e4rke"]}}, "185": {"question": "Kann man Flintenlaufgeschosse aus einem Flintenlauf mit Vollchoke verschie\u00dfen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Ja, da sich das Flintenlaufgeschoss dem Choke anpasst ohne ihn zu besch\u00e4digen", "In keinem Fall", "Nur aus Flintenl\u00e4ufen mit Halbchoke"]}}, "186": {"question": "Was bewirkt der Schrotschuss aus einem Flintenlauf mit Skeetchoke?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Gro\u00dfe Ausdehnung der Schrotgabe, geeignet f\u00fcr den Schuss auf nahe Entfernung", "Eine gute Deckung der Schrotgabe auf weite Entfernung", "Ideale Chokebohrung f\u00fcr das Trapschie\u00dfen auf einem Schie\u00dfstand"]}}, "187": {"question": "Auf welche Entfernung verwendet man einen Skeetchoke? a) F\u00fcr den Schrotschuss auf 30 m \u2013 35 m", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["F\u00fcr den Schrotschuss auf 20 m \u2013 25 m", "F\u00fcr den Schrotschuss auf 10 m \u2013 15 m"]}}, "188": {"question": "Was versteht man unter dem Begriff \"Deckung\" beim Schrotschuss?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Die Menge der Schrote auf dem Flug zum Ziel", "Die Menge der Schrote, die sich in einer Schrotpatrone befinden", "Die Menge der Schrote, die im selben Moment gleichm\u00e4\u00dfig das Ziel treffen"]}}, "189": {"question": "Wie erziele ich eine ausreichende Deckung von Schroten auf dem Wildk\u00f6rper?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Durch die Verwendung unterschiedlicher Chokebohrungen in einer \tBock- oder Doppelflinte und durch die Verwendung hochwertiger Schrotpatronen", "Durch die Verwendung von einem Skeetchoke", "Durch die Verwendung von einem Halbchoke in beiden Flintenl\u00e4ufen"]}}, "190": {"question": "Wie kontrollieren Sie am sichersten, ob sich Patronen in einem Drilling befinden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Durch Kontrollieren der Signalstifte", "Durch Sichern und anschlie\u00dfendem \u00d6ffnen der Waffe", "Durch Kontrollieren der Stellung der Abz\u00fcge"]}}, "191": {"question": "Welche Funktion hat die Sicherung an einer Waffe?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Sie verhindert die illegale Aneignung der Waffe", "Sie verhindert die ungewollte Schussabgabe der Waffe", "Sie verhindert das ungewollte \u00d6ffnen der Waffe"]}}, "192": {"question": "Was bedeutet es aus waffenrechtlicher Sicht, wenn der J\u00e4ger eine Waffe f\u00fchrt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Er hat die Waffe ungeladen im verschlossenen Kofferraum seines Fahrzeugs dabei", "Wenn er eine Waffe au\u00dferhalb seiner Wohnung, Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume oder seines \tbefriedeten Besitzes so bei sich tr\u00e4gt, dass diese in weniger als 3 Sekunden \tund mit weniger als 3 Handgriffen eingesetzt werden kann", "Die Waffe befindet sich im Futteral, getrennt von der Munition"]}}, "193": {"question": "Was sichert die Fl\u00fcgelsicherung bei der Repetierb\u00fcchse Mauser K 98?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Den Abzug", "Das Schlagst\u00fcck", "Den Schlagbolzen"]}}, "194": {"question": "Was ist ein Bergstutzen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Eine mehrl\u00e4ufige Kugelwaffe in unterschiedlichen Kalibern", "Eine von Peter Berg konstruierte B\u00fcchse f\u00fcr die Disziplin laufender Keiler", "Eine vollgesch\u00e4ftete Repetierb\u00fcchse f\u00fcr die Gebirgsjagd auf Murmel"]}}, "195": {"question": "Was sind blanke Waffen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Nicht br\u00fcnierte Allwetterwaffen aus rostfreiem Stahl", "B\u00fcchsen ohne Kimme und Korn, die nur mit Zielfernrohr ausger\u00fcstet sind", "Hieb und Stichwaffen, die der J\u00e4ger \u00fcberwiegend zum Abfangen von Wild nutzt"]}}, "196": {"question": "Wozu verwendet man eine Saufeder?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Zum Abfangen von Schwarzwild, das von Hunden gestellt wird, \tweil ein Fangschuss mit der Feuerwaffe die Hunde verletzen oder t\u00f6ten w\u00fcrde", "Zum Malen von Bildern", "Zum Zerwirken von Wild"]}}, "197": {"question": "Was bedeutet die Angabe 7 x 42 bei einem Fernglas?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["7 cm Objektivdurchmesser und 42-fache Vergr\u00f6\u00dferung", "7-fache Vergr\u00f6\u00dferung und 42 mm Objektivdurchmesser", "7-fache Vergr\u00f6\u00dferung und 42 mm Okulardurchmesser"]}}, "198": {"question": "Welches Fernglas eignet sich am besten zur Jagd bei Mondlicht auf Schwarzwild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Das Fernglas mit den Angaben 8 56", "Das Fernglas mit den Angaben 7 x 42", "Das Fernglas mit den Angaben 8 x 20"]}}, "199": {"question": "Welches ist die geeignetste Zielfernrohrvergr\u00f6\u00dferung zur Verwendung bei Dr\u00fcckjagden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["12 fache Vergr\u00f6\u00dferung", "8 fache Vergr\u00f6\u00dferung", "1,25 \u2013 4 fache Vergr\u00f6\u00dferung"]}}, "200": {"question": "Welches der aufgef\u00fchrten Zielfernrohre hat das gr\u00f6\u00dfte Sehfeld?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["1,5-6 42", "6 x 42", "10 x 56"]}}, "201": {"question": "Was versteht man unter Verg\u00fctung von Linsen am Zielfernrohr oder Fernglas?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Schutzschicht, die das Eindringen von Staub und Feuchtigkeit verhindern soll", "Linsen, auf die eine Metallschicht aufgetragen wurde, um die Abbildungsqualit\u00e4t zu steigern", "Linsen mit starker Vergr\u00f6\u00dferung"]}}, "202": {"question": "Wof\u00fcr verwendet man einen Leuchtpunkt im Absehen eines Zielfernrohres?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Als Orientierungshilfe bei der Nachtjagd oder zur Dr\u00fcckjagd", "Um das Wild besser sehen zu k\u00f6nnen", "Damit sich das Zielfernrohr besser einschie\u00dfen l\u00e4sst"]}}, "203": {"question": "In welcher Reihenfolge sind folgende Bauteile an einem Zielfernrohr angeordnet?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Okular, Sehsch\u00e4rfeneinstellung, Umkehrsystem, Absehenverstellung, Objektiv", "Sehsch\u00e4rfeneinstellung, Umkehrsystem, Okular, Absehenverstellung, Objektiv", "Okular, Objektiv, Sehsch\u00e4rfeneinstellung, Umkehrsystem, Absehenverstellung"]}}, "204": {"question": "Wof\u00fcr sind H\u00f6hen- und Seitenverstellung an einem Zielfernrohr vorgesehen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Zur Einstellung der Sehsch\u00e4rfe", "Zur Einstellung der Vergr\u00f6\u00dferung am Zielfernrohr", "Um das Zielfernrohr auf die Treffpunktlage der L\u00e4ufe einzustellen"]}}, "205": {"question": "Was bedeutet der Begriff \"Anschie\u00dfen einer Waffe\"?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Krankschie\u00dfen von einem St\u00fcck Wild", "Kontrollschuss mit einer Waffe", "Testen von unterschiedlicher Munition auf dem Schie\u00dfstand"]}}, "206": {"question": "Was versteht der J\u00e4ger unter dem Einschie\u00dfen einer Waffe?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Beliebig viele Sch\u00fcsse zum Einstellen des Zielfernrohres auf einem Schie\u00dfstand", "Das Beschie\u00dfen von einem St\u00fcck Wild", "Das Warmschie\u00dfen des Sch\u00fctzen vor einem jagdlichen Schie\u00dfwettkampf"]}}, "207": {"question": "Wie verh\u00e4lt sich ein weidgerechter J\u00e4ger, wenn ihm w\u00e4hrend der Jagd die Waffe umf\u00e4llt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Die Jagd fortsetzen und gegebenenfalls auf Wild schie\u00dfen", "Die Waffe nicht mehr verwenden und m\u00f6glichst bald die Treffpunktlage kontrollieren", "Die Waffe auf neue Munition einschie\u00dfen"]}}, "208": {"question": "Was versteht man unter Innenballistik?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Wirkung des Geschosses im Wildk\u00f6rper", "Schussentwicklung im Lauf", "Flugbahn und ihre Beeinflussung"]}}, "209": {"question": "Welche B\u00fcchsengeschoss-Eigenschaften sind bei der Zielballistik von Bedeutung?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Hindernisse, Witterung, Pr\u00e4zision", "Wirkung des Geschosses im Wildk\u00f6rper, Ausschussgr\u00f6\u00dfe, Pirschzeichen", "Freiflug, Dralll\u00e4nge, Laufl\u00e4nge"]}}, "210": {"question": "Warum soll der J\u00e4ger von seiner B\u00fcchsenmunition immer einen gewissen Vorrat einkaufen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Um sicher zu stellen, dass die Munition gut abgelagert ist", "Um gleichbleibende Ergebnisse aus der Waffe zu erzielen", "Um Rabatte in Anspruch nehmen zu k\u00f6nnen"]}}, "211": {"question": "Warum ist es nicht sinnvoll, dass sich J\u00e4ger B\u00fcchsenmunition im selben Kaliber", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Weil das Geschossgewicht und die Trefferlage unterschiedlich sein k\u00f6nnen", "Weil die H\u00fclsenl\u00e4nge unterschiedlich sein kann", "Weil der Geschosstyp ein anderer sein kann"]}}, "212": {"question": "Womit wird in erster Linie die stabile Flugbahn eines B\u00fcchsengeschosses erreicht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Durch die Drehbewegung des Geschosses um seine L\u00e4ngsachse", "Durch die Verwendung geh\u00e4mmerter B\u00fcchsenl\u00e4ufe", "Durch einen m\u00f6glichst weichen Geschossmantel"]}}, "213": {"question": "Was sind Randfeuerpatronen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Patronen aus einer auslaufenden Serie", "Patronen, bei denen die Z\u00fcndladung im Rand der H\u00fclse untergebracht ist", "Patronen mit Rand, z.B. 7 x 57 R"]}}, "214": {"question": "Was bezeichnet man als Zentralfeuerpatronen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Patronen die \u00fcber ein Z\u00fcndh\u00fctchen im H\u00fclsenboden gez\u00fcndet werden", "Patronen mit zentraler Lage im Patronenlager", "Patronen bei denen das Geschoss zentral in der H\u00fclse sitzt"]}}, "215": {"question": "Darf man aus jeder Flinte bedenkenlos statt Bleischroten auch Stahlschrote verschie\u00dfen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Nein, die Flinte ben\u00f6tigt einen Stahlschrotbeschuss", "Ja, weil aus jeder Flinte Stahlschrote verschossen werden k\u00f6nnen", "Ja, weil der Gasdruck von Stahlschrotpatronen niedriger ist"]}}, "216": {"question": "D\u00fcrfen aus Flinten Magnum-Schrotpatronen verschossen werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Nur, wenn die W\u00fcrgebohrung speziell daf\u00fcr bearbeitet ist", "Nur, wenn die Flinte mehr als 70 cm lange L\u00e4ufe hat", "Nur, wenn die Flinte einem verst\u00e4rkten Beschuss unterzogen worden ist"]}}, "217": {"question": "Wie verhalten Sie sich bei einem Versager?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Mit der Waffe im Anschlag bleiben und nach 10 Sekunden \u00f6ffnen", "Sofort den Verschluss \u00f6ffnen", "Die Waffe ohne zu \u00f6ffnen dem B\u00fcchsenmacher bringen"]}}, "218": {"question": "Woran erkenne ich ob meine Flinte einen Stahlschrotbeschuss besitzt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["An der \u201eLilie\u201c", "An der \u201eTulpe\u201c", "An der \u201eRose\u201c"]}}, "219": {"question": "Was sind Beschusszeichen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Zeichen des Wildes nach dem Schuss", "Markierung der Anschussstelle", "Beschussstempel des staatlichen Beschussamtes auf einer Waffe"]}}, "220": {"question": "Wie nennt man die durch das Beschussamt eingepr\u00e4gte Nummer auf der Waffe?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Fertigungsnummer", "Waffennummer", "Artikelnummer"]}}, "221": {"question": "Wo findet man die Beschusszeichen an einer Kipplaufwaffe?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Unterhalb vom Patronenlager, links und rechts von den Laufhaken", "Am Abzugsb\u00fcgel", "Am Hinterschaft"]}}, "222": {"question": "Wo findet man die Beschusszeichen an einer Repetierb\u00fcchse?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["An der M\u00fcndung des Laufes", "Auf dem Patronenlager oder Laufansatz", "Am Lauf zwischen Kimme und Korn"]}}, "223": {"question": "Muss jede Waffe die in Deutschland legal erworben wird zuvor in einem", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Ja, ein Einzelbeschuss ist vorgeschrieben", "Nein, es ist kein Beschuss notwendig", "Ein Serienbeschuss reicht aus"]}}, "224": {"question": "Wie bezeichnet man B\u00fcchsenpatronen, bei denen auf dem H\u00fclsenboden", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Patronen mit Randfeuerz\u00fcndung", "Patronen mit Zentralfeuerz\u00fcndung", "Patronen mit Schnellz\u00fcndung"]}}, "225": {"question": "Was passiert nach der schnell aufeinanderfolgenden Abgabe mehrerer Sch\u00fcsse aus einer", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Bleibende Beeintr\u00e4chtigung der Schusspr\u00e4zision", "Klettern der Sch\u00fcsse", "Die L\u00f6tverbindungen l\u00f6sen sich"]}}, "226": {"question": "Welche Voraussetzung muss bei einer Flinte f\u00fcr ein treffsicheres Schie\u00dfen gegeben sein?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Die L\u00e4ufe m\u00fcssen mindestens 80 cm lang sein", "Die Flinte muss mindestens 3,2 kg wiegen", "Die Sch\u00e4ftung muss dem Sch\u00fctzen angepasst sein"]}}, "227": {"question": "Welche Ma\u00dfe kann der B\u00fcchsenmacher an einem Flintenschaft f\u00fcr das", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Schaftl\u00e4nge, Senkung, Schr\u00e4nkung, Pitch", "Schaftl\u00e4nge, Beugung, Verschiebung, Pitch", "Schaftk\u00fcrze, Kr\u00fcmmung, Schr\u00e4nkung, Pitch"]}}, "228": {"question": "Was sind Signalstifte?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Vorrichtungen die anzeigen, ob eine Waffe gestochen ist", "Vorrichtungen die anzeigen, ob eine Waffe gespannt oder geladen ist", "Berufsj\u00e4gerlehrlinge, die das Jagdhornblasen erlernen"]}}, "229": {"question": "Welche Waffen haben grunds\u00e4tzlich keine Signalstifte?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Revolver", "Drillinge", "Pistolen"]}}, "230": {"question": "Wie zeigen Signalstifte an, das die Schlosse einer Waffe gespannt sind?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Sie stehen heraus", "Sie schlie\u00dfen b\u00fcndig mit den anderen Waffenteilen ab", "Durch einen leisen Ton"]}}, "231": {"question": "Wann spannen sich die Schlosse bei einer Kipplaufwaffe ohne Handspanner?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Beim \u00d6ffnen der Waffe", "Beim Laden der Waffe", "Beim Schlie\u00dfen der Waffe"]}}, "232": {"question": "Wann spannt sich das Schloss einer Repetierb\u00fcchse mit Kammer- oder", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Beim \u00d6ffnen und Schlie\u00dfen der Waffe", "Beim Laden der Waffe", "Nur beim Schlie\u00dfen der Waffe"]}}, "233": {"question": "Was sind Laufhaken?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Vorrichtung zum Aufh\u00e4ngen der Waffe", "Die Vorderf\u00fc\u00dfe einer Zielfernrohrmontage", "Verschlusselemente bei Kipplaufwaffen"]}}, "234": {"question": "Wo befinden sich die Laufhaken an einer Kipplaufwaffe?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Auf dem Lauf", "Am Vorder- und Hinterschaft", "Unter dem Patronenlager des Laufb\u00fcndels"]}}, "235": {"question": "Wie verhalten Sie sich w\u00e4hrend der Jagd, wenn Sie feststellen, dass Ihr Flintenlauf", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Verunreinigung durch einen Schuss entfernen", "Keinen Schuss mehr abgeben und sp\u00e4ter reinigen", "Verunreinigung mit einem abgebrochen Ast entfernen"]}}, "236": {"question": "Wof\u00fcr werden Einsteckl\u00e4ufe meistens verwendet?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Zur balgschonenden Bejagung von Raubwild", "Zur Gro\u00dfwildjagd in Afrika", "F\u00fcr den Schrotschuss"]}}, "237": {"question": "Wie verhalten Sie sich, wenn Sie von einem J\u00e4ger eine Waffe \u00fcbernommen haben,", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Vom B\u00fcchsenmacher unbrauchbar machen lassen", "Weiter schie\u00dfen", "Schwei\u00dfen lassen"]}}, "238": {"question": "Wenn Sie bei Ihrer B\u00fcchse den Patronenhersteller wechseln,", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["durch Probesch\u00fcsse ermitteln", "der Schusstafel des Munitionsherstellers entnehmen", "einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen"]}}, "239": {"question": "Was versteht man unter \u201eDoppeln\u201c?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Das Treffen von zwei F\u00fcchsen mit einem Schuss", "Schnell aufeinanderfolgendes Bet\u00e4tigen beider Abz\u00fcge einer Flinte", "Das gleichzeitige L\u00f6sen von zwei Sch\u00fcssen, wenn bei einer mehrl\u00e4ufigen Waffe \tnur ein Abzug bet\u00e4tigt wird"]}}, "240": {"question": "Warum wird bei einem Drilling der Einstecklauf meist in den", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Weil der rechte Schrotlauf vom vorderen Abzug mit Stecherfunktion bedient wird", "Die Haltbarkeit des rechten Schrotlaufes ist vom Beschussamt besonders gepr\u00fcft", "Beim linken Lauf w\u00fcrde das Geschoss sonst die enge W\u00fcrgebohrung ber\u00fchren"]}}, "241": {"question": "Welche Kennzeichen m\u00fcssen sich auf einem Einstecklauf befinden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Die Laufl\u00e4nge", "Beschusszeichen", "Die L\u00e4nge des Patronenlagers"]}}, "242": {"question": "Was bedeutet bei ballistischen Angaben in der Schusstafel der Ausdruck \u201eJoule\u201c?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Gewicht des Geschosses", "Auftreffenergie des Geschosses", "Umfang des Geschosses"]}}, "243": {"question": "Welches sind die gebr\u00e4uchlichsten Schrotkaliber in Deutschland?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Kaliber 12/16/20", "Kaliber 8/10/12", "Kaliber 16/18/20"]}}, "244": {"question": "Worauf bezieht sich die L\u00e4ngenangabe einer Schrotpatrone?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Auf die abgeschossene H\u00fclse", "Auf die nicht abgeschossene H\u00fclse", "Auf die H\u00f6he der Bodenkappe"]}}, "245": {"question": "Warum wird die H\u00fclsenl\u00e4nge einer Schrotpatrone im abgeschossenen Zustand gemessen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Weil die ge\u00f6ffnete Schrotpatrone nicht l\u00e4nger sein darf als das Patronenlager", "Weil sonst der Gasdruck entweicht", "Weil die Auftreffenergie vermindert wird"]}}, "246": {"question": "Nennen Sie die gebr\u00e4uchlichsten Kurzwaffen.", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Drilling, Bockb\u00fcchsflinte", "Repetierb\u00fcchse, Kipplaufb\u00fcchse", "Pistole, Revolver"]}}, "247": {"question": "F\u00fcr welchen Einsatz verwendet man Kurzwaffen im Jagdbetrieb?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Zur T\u00f6tung des altersschwachen Jagdhundes", "Zur Bau- und Fallenjagd, sowie f\u00fcr den Fangschuss auf Wild", "Zur Schalenwildbejagung vom Ansitz und zur Dr\u00fcckjagd"]}}, "248": {"question": "Welche Kurzwaffe hat gew\u00f6hnlich einen Schlitten?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Der Revolver", "Der Colt- Revolver", "Die Pistole"]}}, "249": {"question": "Wie gro\u00df ist der maximale Gef\u00e4hrdungsbereich f\u00fcr das Hintergel\u00e4nde", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["1500m", "3000m", "6000m"]}}, "250": {"question": "Die Auftreffenergie eines B\u00fcchsengeschosses wird beeinflusst durch seine", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["sein Kaliber", "seine Kopfform", "seine Masse"]}}, "251": {"question": "Was verstehen Sie unter dem Begriff \u201eAbkommen\u201c?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Das Verrutschen des Armes beim Schuss", "Den Zielpunkt auf dem Wildk\u00f6rper beim Ausl\u00f6sen des Schusses", "Den Zielstachel im Zielfernrohr"]}}, "252": {"question": "Wie verhalten Sie sich bei Funktionsst\u00f6rungen an der Selbstladepistole?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Neue Waffe kaufen", "Magazin entnehmen und Verschluss \u00f6ffnen", "Waffe sofort einem anderen J\u00e4ger \u00fcbergeben"]}}, "253": {"question": "Aus welchem Lauf l\u00f6st sich bei einem auf Kugel gestellten Standarddrilling", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Aus dem unteren Lauf", "Aus dem linken Schrotlauf", "Es l\u00f6st sich kein Schuss"]}}, "254": {"question": "In welchem Abzug befindet sich der R\u00fcckstecher bei einem Standarddrilling?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Im vorderen Abzug", "Im hinteren Abzug", "Der Standarddrilling besitzt einen Doppelz\u00fcngelstecher"]}}, "255": {"question": "Welcher Lauf einer Bockflinte hat in der Regel die gr\u00f6\u00dfere M\u00fcndungsverengung?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Der obere Lauf", "Der untere Lauf", "Beide haben die gleiche Verengung"]}}, "256": {"question": "Bei einer Doppelflinte mit zwei Abz\u00fcgen bedient ......", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["der vordere Abzug das Schlosssystem f\u00fcr den linken Schrotlauf", "der vordere Abzug das Schlosssystem f\u00fcr den rechten Schrotlauf", "der hintere Abzug das Schlosssystem f\u00fcr den rechten Schrotlauf"]}}, "257": {"question": "Welches B\u00fcchsenkaliber wird als das kleinste zugelassene Rehwildkaliber bezeichnet?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": [".222 Rem", ".223 Rem", ". 224 Rem"]}}, "258": {"question": "Welchem Geschossdurchmesser entspricht eine Patrone im Kaliber .222 Rem.?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["5,6 mm", "6,5 mm", "7,0 mm"]}}, "259": {"question": "Was bedeutet das \u201eR\u201c bei der Kaliberbezeichnung 7 x 57 R?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Patrone mit Scharfrandgeschoss", "H\u00fclse mit Rand", "Randfeuerz\u00fcndung"]}}, "260": {"question": "Mit welcher Flugweite muss man beim Schie\u00dfen mit B\u00fcchsenpatronen im Kaliber 8x57IS", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["500 Meter", "1500 Meter", "5000 Meter"]}}, "261": {"question": "Was ist ein Doppelb\u00fcchsdrilling?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Eine Waffe mit drei B\u00fcchsenl\u00e4ufen gleichen Kalibers", "Eine Waffe mit drei B\u00fcchsenl\u00e4ufen unterschiedlichen Kalibers", "Eine Waffe mit zwei nebeneinander liegenden B\u00fcchsenl\u00e4ufen \tund einem darunter liegenden Schrotlauf"]}}, "262": {"question": "Aus welchen Langwaffen verschie\u00dft der J\u00e4ger B\u00fcchsenpatronen mit einer Rille?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Repetierb\u00fcchsen", "Kipplaufb\u00fcchsen", "Vorderlader"]}}, "263": {"question": "Sie verschie\u00dfen 3 mm Schrote. Welche Distanz muss aus Sicherheitsgr\u00fcnden", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["100 Meter", "200 Meter", "300 Meter"]}}, "264": {"question": "Wie muss die Kaliberangabe .30-06 interpretiert werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Es handelt sich um ein Flintenlaufgescho\u00df mit 30g Masse", "Eine B\u00fcchsenpatrone mit einem Gebrauchsgasdruck von 3006 bar", "Geschossdurchmesser 0,30 Zoll, und dem Einf\u00fchrungsjahr der Patrone (1906)"]}}, "265": {"question": "Wo befindet sich die W\u00fcrgebohrung bei einer Flinte?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Nahe der Laufm\u00fcndung", "Vor dem Laufhaken", "Im Verschlusskasten (Bask\u00fcle)"]}}, "266": {"question": "Eine B\u00fcchsflinte besteht aus...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["zwei nebeneinanderliegenden B\u00fcchsenl\u00e4ufen", "einen B\u00fcchsenlauf und einen Schrotlauf nebeneinander liegend", "einen Schrotlauf unten, dar\u00fcber einen B\u00fcchsenlauf"]}}, "267": {"question": "Bei einer Bockb\u00fcchsflinte bedient der hintere Abzug .....", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["das Schlosssystem des Kugellaufes", "das Schlosssystem des Flintenlaufes", "den Stecherabzug"]}}, "268": {"question": "Was bedeutet die Bezeichnung V 100 in einer Schusstafel?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Geschossenergie nach 100 Meter Schussentfernung", "Geschossgeschwindigkeit in 100 Meter vor der Laufm\u00fcndung", "Abstand der Visierlinie zur Treffpunktlage nach 100 Meter Schussentfernung"]}}, "269": {"question": "Was versteht man unter einer Br\u00fcnierung?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ein besonderes Herstellungsverfahren von Sch\u00e4ften", "Schwarze Beschichtung von Metallteilen einer Waffe", "Sonderanfertigung einer Waffe durch die Firma Br\u00fcning"]}}, "270": {"question": "Was versteht man unter dem Begriff Ballistik?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Die Lehre vom Schuss", "Die Lehre der Optik", "Die Lehre der Sch\u00e4ftung"]}}, "271": {"question": "Welche Abz\u00fcge werden in Jagdwaffen eingebaut?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Flintenabzug, Druckpunktabzug, Feinabzug", "Pistolenabzug, Revolverabzug, Universalabzug", "Drillingsabzug, Revolverabzug, Flintenabzug"]}}, "272": {"question": "Was versteht man unter einem Druckpunktabzug?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ein direkten Abzug ohne leeren Weg", "Ein Abzug mit leerem Weg bis zum Druckpunkt", "Ein Abzug bei dem man einen Druckknopf bedient"]}}, "273": {"question": "Wie lange ist moderne Munition lagerf\u00e4hig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Unbegrenzt bei trockener Lagerung", "Bis zum Ablauf des Mindesthaltbarkeitsdatums", "Maximal 10 Jahre"]}}, "274": {"question": "D\u00fcrfen bei der Jagd in MV Schalld\u00e4mpfer eingesetzt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Ja", "Nur mit Genehmigung der Beh\u00f6rde", "Schalld\u00e4mpfer sind grunds\u00e4tzlich verboten"]}}, "275": {"question": "D\u00fcrfen bei der Jagd Nachtzielger\u00e4te verwendet werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ja", "Nein, Nachtzielger\u00e4te sind laut Bundesjagdgesetz verboten", "Nur mit Genehmigung der Unteren Jagdbeh\u00f6rde"]}}, "276": {"question": "D\u00fcrfen bei der Jagd Nachtsichtger\u00e4te verwendet werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Ja, Ferngl\u00e4ser mit elektronischen Bildwandlern sind zur Jagd erlaubt", "Nein, Nachtsichtger\u00e4te fallen unter das Kriegswaffenkontrollgesetz", "Nur mit Genehmigung durch die Untere Jagdbeh\u00f6rde"]}}, "277": {"question": "Welches spezielle Pistolenkaliber ist Ihnen bekannt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["8 x 57 IS", ".357 Magnum", "9 mm Luger"]}}, "278": {"question": "Was verstehen Sie unter der Kaliberbezeichnung .243 Win.?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["B\u00fcchsenpatrone in Zoll, entspricht einem Geschossdurchmesser von ca. 6,2 mm", "Flintenpatrone die man nur auf Niederwild verwenden darf", "B\u00fcchsenpatrone mit 2,43 mm, von Herrn Winchester hergestellt"]}}, "279": {"question": "F\u00fcr welche Schalenwildart darf man das B\u00fcchsenkaliber .243 Win. verwenden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Schwarzwild", "Rotwild", "Rehwild"]}}, "280": {"question": "Was verstehen Sie unter der Kaliberbezeichnung 9,3 x 72 R?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["B\u00fcchsenpatrone mit Rand, 9,3 mm Geschossdurchmesser und 72 mm H\u00fclsenl\u00e4nge", "B\u00fcchsenpatrone f\u00fcr einen Repetierer", "B\u00fcchsenpatrone, die auf alles Schalenwild zugelassen ist"]}}, "281": {"question": "Welches der unten aufgef\u00fchrten Geschosse sollte nicht als \u00fcbliches", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Vollmantelgeschoss", "Teilmantel-Rundkopf", "TUG"]}}, "282": {"question": "Sie sind zu einer Entenjagd eingeladen. Welche Schrotst\u00e4rke verwenden Sie?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["4,0 mm", "3,0 mm", "2,0 mm"]}}, "283": {"question": "In welchem Flintenkaliber ist der Durchmesser des Laufs am kleinsten?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Bei Kaliber 12", "Bei Kaliber 16", "Bei Kaliber 20"]}}, "284": {"question": "Wo werden Waffen beschossen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Beim Waffenh\u00e4ndler", "Beim Beschussamt", "Bei der unteren Jagdbeh\u00f6rde"]}}, "285": {"question": "Aus welchem Land stammende Waffen m\u00fcssen in Deutschland nicht erneut beschossenwerden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Spanien", "USA", "Brasilien"]}}, "286": {"question": "Wie werden Langwaffen auf einem Schie\u00dfstand abgestellt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Geschlossen", "Geladen", "Ge\u00f6ffnet und ohne Riemen"]}}, "287": {"question": "Welche Regeln gelten auf einem jagdlich genutzten Schie\u00dfstand?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Die Schie\u00dfstandordnung und die Schie\u00dfvorschrift des Deutschen Jagdverbandes", "Das Jagdrecht", "Keine"]}}, "288": {"question": "Welche Sicherung gilt als die zuverl\u00e4ssigste?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Abzugssicherung", "Stangensicherung", "Schlagst\u00fccksicherung/Schlagbolzensicherung"]}}, "289": {"question": "Wie weit schie\u00dft man mit einer Kurzwaffe maximal gezielt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Maximal 25 Meter", "Maximal 50 Meter", "Maximal 100 Meter"]}}, "290": {"question": "Wo verwendet man die Begriffe \u201eZ\u00fcge\u201c und \u201eFelder\u201c?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Bei Flintenl\u00e4ufen", "Bei B\u00fcchsenl\u00e4ufen", "Bei der Baujagd"]}}, "291": {"question": "Wie viele Abz\u00fcge hat ein Standarddrilling?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Einen", "Zwei", "Drei"]}}, "292": {"question": "F\u00fcr welche Jagdart eignet sich bevorzugt eine Bockb\u00fcchse?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["F\u00fcr die Jagd auf den Rehbock", "F\u00fcr die Dr\u00fcckjagd", "F\u00fcr die Jagd von einem Ansitzbock aus"]}}, "293": {"question": "Welche Waffe bezeichnet man als \u201eSicherheitsdrilling\u201c?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Einen Drilling mit Spannschieber auf dem Kolbenhals", "Einen komplett entladenen Drilling", "Einen Drilling, der mit sicheren Arbeitsmaschinen hergestellt wurde"]}}, "294": {"question": "Wie weit kann der Schuss mit einem Flintenlaufgeschoss das Hintergel\u00e4nde gef\u00e4hrden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["500 Meter", "1500 Meter", "5000 Meter"]}}, "295": {"question": "Wann stechen Sie ein?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Beim Beginn eines Pirschgangs", "Nach Beziehen der Kanzel", "Unmittelbar vor der Schussabgabe"]}}, "296": {"question": "Welche Funktion hat das Schloss einer Waffe?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [], "choice": []}}, "297": {"question": "Die Schlosse welcher Waffe lassen sich schonend nur mit Hilfe von", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Bockb\u00fcchsflinte mit Handspannung", "Doppelflinte mit automatischer Sicherung", "Repetierb\u00fcchse Modell 98"]}}, "298": {"question": "Wozu dienen Pufferpatronen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Zum Entspannen der Schlosse", "Zum Reinigen der L\u00e4ufe", "Zum Verschie\u00dfen von Leuchtspurmunition"]}}, "299": {"question": "Warum sollten Waffen im entspannten Zustand aufbewahrt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Aus Sicherheitsgr\u00fcnden im Haus", "Damit die Schlagfedern geschont werden", "Weil das Waffengesetz das vorschreibt"]}}, "300": {"question": "Sie wollen eine Langwaffe mit Selbstspannsystem entspannen. Wie gehen Sie richtig vor?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [], "choice": []}}}, "Fach 4": {"info": "Fach 4: Lebensmittelrecht, insbesondere Anforderungen an die kundige Person im Sinne des Anhangs III, Abschnitt IV, Kapitel I Nummer 2 der Verordnung (EG) Nr. 853/2004 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 29. April 2004 mit spezifischen Hygienevorschriften f\u00fcr Lebensmittel tierischen Ursprungs (ABl. L 139 vom 30.4.2004, S. 55), die zuletzt durch die Verordnung (EU) Nr. 1137/2014 (ABl. L 307 vom 28.10.2014, S. 28) ge\u00e4ndert worden ist, insbesondere Anatomie, Physiologie und Verhaltensweisen des Wildes, Untersuchung des Wildes vor und nach dem Schuss, Kennzeichnung und Behandlung des erlegten Wildes, Hygiene- und Verfahrensvorschriften f\u00fcr den Umgang mit Wildk\u00f6rpern, Rechts- und Verwaltungsvorschriften f\u00fcr das Inverkehrbringen von Wildbret, Trichinenprobenahme und Wildtierkrankheiten", "1": {"question": "Welche wesentlichen gesetzlichen Bestimmungen muss der J\u00e4ger als \u201eLebensmittelunternehmer im Sinne der EU - Verordnungen\u201c beachten?", "type": "text", "answer": "Hygienepaket der EU; Lebensmittelbedarfsgegenst\u00e4nde- und Futtermittelgesetzbuch; Infektionsschutzgesetz; Produkthaftungsgesetz."}, "2": {"question": "Die Wildbrethygiene beginnt mit dem Ansprechen des Wildes. Worauf ist hierbei zu achten?", "type": "text", "answer": "- Ern\u00e4hrungszustand (z.B. Abmagerung) - Beschaffenheit des Haarkleides - unzeitgem\u00e4\u00dfes Verf\u00e4rben - Verhalten (z.B. Verlust der Scheu, zielloses Umherirren, Drehbewegung, Kopfsch\u00fctteln) - Art der Fortbewegung (z.B. Schonen eines Laufes, schwankender Gang) - unnat\u00fcrliche K\u00f6rperhaltung - Laut\u00e4u\u00dferungen (z.B. Husten, Rasselger\u00e4usche) - Durchfall (verschmutzter Spiegel) - sonstige von der Norm abweichende Ver\u00e4nderungen."}, "3": {"question": "Welche Faktoren haben bei der Erlegung einen Einfluss auf die Qualit\u00e4t des Wildbrets?", "type": "text", "answer": "- Sitz des Geschosses (Kammer-, Weidwund-, Wildbretschuss) - Umfang der Wildbret- und Organzerst\u00f6rung - Zeitpunkt des Verendens (im Schuss, Flucht, Nachsuche)."}, "4": {"question": "Was bezeichnet man als erlegtes Wild, was ist Fallwild, was ist Unfallwild?", "type": "text", "answer": "Erlegtes Wild ist Wild, das nach jagdrechtlichen Vorschriften get\u00f6tet wurde. Fallwild: Als Fallwild bezeichnet man Wild, das durch Alter, Krankheit Hunger oder K\u00e4lte zu Tode gekommen ist (also nicht durch Schuss oder eine andere \u00e4u\u00dfere Gewalteinwirkung). Unfallwild gilt nicht als erlegt, sondern als Unfallopfer (KFZ oder Bahn). Muss ein Fangschuss gesetzt werden, geschieht das aus Tierschutzgr\u00fcnden."}, "5": {"question": "Wie ist die Bauchh\u00f6hle nach einem Weidewundschuss zu s\u00e4ubern?", "type": "text", "answer": "Mit flie\u00dfendem Trinkwasser sauber auswaschen, Ein- und Ausschuss wegschneiden."}, "6": {"question": "Beschreiben Sie das Aufbrechen eines St\u00fcck Rehwildes!", "type": "text", "answer": "Tr\u00e4ger vom Unterkiefer bis zum Brustbein aufsch\u00e4rfen \u2013 Drossel oberhalb des Kehlkopfes absch\u00e4rfen - (beim Rehbock Pinsel umsch\u00e4rfen und nach hinten wegziehen, nicht absch\u00e4rfen) \u2013 zwischen den Keulen auftrennen und Schloss \u00f6ffnen \u2013 Bauch- und Brusth\u00f6hle komplett \u00f6ffnen, dabei Messer zwischen den Fingern f\u00fchren und s\u00e4mtliche Innereien herausnehmen - Pinsel absch\u00e4rfen - Brandadern \u00f6ffnen und das St\u00fcck zum Ausschwei\u00dfen aufh\u00e4ngen."}, "7": {"question": "Welche Faktoren sind unbedingt zu beachten, wenn Sie ein St\u00fcck Wild aufbrechen?", "type": "text", "answer": "- Unverz\u00fcglich, - sauberer Untergrund, - gute Lichtverh\u00e4ltnisse - gro\u00dfz\u00fcgiges Aussch\u00e4rfen von Ein- und Ausschuss sowie verunreinigter Muskelpartien - Fett und Flomen (Feist und Wei\u00dfes) sollten grunds\u00e4tzlich entfernt werden."}, "8": {"question": "Was ist nach Erlegung eines Hasen zu tun?", "type": "text", "answer": "Sofort die Harnblase ausdr\u00fccken, danach aufbrechen."}, "9": {"question": "In welchem Zeitraum muss man ein St\u00fcck Schalenwild nach der Erlegung aufbrechen?", "type": "text", "answer": "Sobald als m\u00f6glich nach der Erlegung (sp\u00e4testens innerhalb von 2 Stunden)."}, "10": {"question": "An welchem Organ und an welcher Stelle ist die Gallenblase zu finden und welche Wildarten des", "type": "text", "answer": "jagdbaren Wildes haben keine Gallenblase? Die Gallenblase liegt an der Unterseite der Leber. Keine Gallenblase besitzen Cerviden (Geweihtr\u00e4ger) und Tauben."}, "11": {"question": "Was versteht man unter dem Begriff \u201eZerwirken\u201c?", "type": "text", "answer": "Das Zerlegen des Wildk\u00f6rpers in Einzelteile."}, "12": {"question": "Wo verlaufen die Brandadern und was ist nach dem Aufbrechen zu beachten, damit das St\u00fcck", "type": "text", "answer": "gut ausschwei\u00dfen kann? Gro\u00dfe Blutgef\u00e4\u00dfe, die von der Unterseite des R\u00fcckens zu den Keulen verlaufen. Sie m\u00fcssen l\u00e4ngs aufgesch\u00e4rft werden, damit das St\u00fcck gut ausschwei\u00dfen kann."}, "13": {"question": "Was verstehen Sie unter einem Kammerschuss?", "type": "text", "answer": "Schuss in den Brustraum (Blattschuss). Erreicht wird die Zerst\u00f6rung von Lunge und Herz und somit ein schnelles Ausschwei\u00dfen."}, "14": {"question": "Welche Organe bezeichnet der J\u00e4ger als \u201eKleines Gescheide\u201c, welche als \u201eGro\u00dfes Gescheide\u201c?", "type": "text", "answer": "Kleines Gescheide: Dick- und D\u00fcnndarm, Gro\u00dfes Gescheide: die M\u00e4gen (Schwarzwild = Weidsack)."}, "15": {"question": "Welche Teile des Aufbruchs des Schalenwildes geh\u00f6ren zum \u201ekleinen J\u00e4gerrecht\u201c und wem steht", "type": "text", "answer": "das \u201ekleine J\u00e4gerrecht\u201c zu? Alle essbaren inneren Organe (Lecker, Lunge, Herz, Leber, Milz und Nieren). Demjenigen, der das St\u00fcck aufgebrochen hat."}, "16": {"question": "Nennen Sie die in M-V vorkommenden Schalenwildarten, die keine Gallenblase haben.", "type": "text", "answer": "Rotwild, Damwild, Rehwild."}, "17": {"question": "Was verstehen Sie unter L\u00fcften und wozu dient es?", "type": "text", "answer": "Einsch\u00e4rfen zwischen den Schulterbl\u00e4ttern und dem Brustkorb und \u00f6ffnen der Bauchh\u00f6hle. Dient dem besseren und schnelleren Ausk\u00fchlen des Wildk\u00f6rpers."}, "18": {"question": "Die inneren Organe des Schalenwildes sind durch das Zwerchfell getrennt. Welche Organe", "type": "text", "answer": "befinden sich in der Kammer (Brusth\u00f6hle) vor dem Zwerchfell? Herz und Lunge."}, "19": {"question": "Besitzt das Federwild ein Zwerchfell?", "type": "text", "answer": "Nein, ein Zwerchfell gibt es nur beim Haarwild."}, "20": {"question": "Weshalb werden erlegte Hasen auf dem Wildwagen nebeneinander aufgeh\u00e4ngt und nicht", "type": "text", "answer": "\u00fcbereinander gelegt? Damit sie schneller ausk\u00fchlen und nicht verhitzen."}, "21": {"question": "Welche Organe geh\u00f6ren zum Ger\u00e4usch?", "type": "text", "answer": "Lunge, Herz, Nieren, Leber."}, "22": {"question": "Wie t\u00f6tet man noch nicht verendetes Flugwild weidgerecht?", "type": "text", "answer": "Durch einen Schlag auf den Kopf."}, "23": {"question": "Was versteht man unter einer Lebend- und einer Totbeschau, wann macht der J\u00e4ger dieses?", "type": "text", "answer": "Lebendbeschau: Ansprechen des Wildes (auf bedenklicher Merkmale), vor dem Erlegen. Totbeschau: Untersuchung des Wildk\u00f6rpers und der Organe (auf bedenkliche Merkmale), beim Versorgen (Aufbrechen)."}, "24": {"question": "Wie tr\u00e4gt man Haarniederwild?", "type": "text", "answer": "An den Hinterl\u00e4ufen, luftig au\u00dfen am Rucksack oder an der Jagdtasche."}, "25": {"question": "Wie wird Federwild getragen?", "type": "text", "answer": "H\u00e4ngend, am Kopf oder am H\u00fchnergalgen."}, "26": {"question": "Was versteht man unter \u201eAufbruch\u201c?", "type": "text", "answer": "Alle inneren Organe eines St\u00fcckes."}, "27": {"question": "Was versteht man unter \u201ebedenklichen Merkmalen\u201c, wie werden sie eingeteilt?", "type": "text", "answer": "Alle erkennbaren krankhaften Ver\u00e4nderungen an einem St\u00fcck Wild. Es gibt sowohl \u00e4u\u00dfere als auch innere bedenkliche Merkmale."}, "28": {"question": "Nennen Sie mindestens f\u00fcnf \u00e4u\u00dferlich erkennbare bedenkliche Merkmale!", "type": "text", "answer": "Durchfall, Abmagerung, torkelnder Gang, unnat\u00fcrliche Laut\u00e4u\u00dferungen, Verlust der nat\u00fcrlichen Scheu, offene Knochenbr\u00fcche, Husten."}, "29": {"question": "Nennen Sie mindestens f\u00fcnf innerlich erkennbare, bedenkliche Merkmale!", "type": "text", "answer": "Gelenkschwellung; Abweichung der Organe in Farbe, Konsistenz, Gr\u00f6\u00dfe und Geruch; Hodenvereiterung; Hodenschwellung; stickige Reifung (verhitztes Wild); erhebliche Gasbildung; graugelbe Herde in Organen; Blutungen (Organe, Bauch- und Brustfell); geschwollene Lymphknoten."}, "30": {"question": "Was muss beim Auftreten von bedenklichen Merkmalen geschehen?", "type": "text", "answer": "Das St\u00fcck muss, sofern es verwertet werden soll, zur amtlichen Fleischuntersuchung. Ansonsten sachgerechte Entsorgung."}, "31": {"question": "Welche zwei M\u00f6glichkeiten hat der J\u00e4ger Wildk\u00f6rper/Aufbr\u00fcche rechtlich einwandfrei", "type": "text", "answer": "unsch\u00e4dlich zu beseitigen? Eingraben und mit mind. 50cm Erde \u00fcberdecken (nicht im Wasserschutzgebiet, nicht an Wegen) oder Abgabe in der Tierk\u00f6rperbeseitigungsanlage."}, "32": {"question": "Was versteht man unter \u201everhitzen\u201c und welches sind die erkennbaren Merkmale?", "type": "text", "answer": "Einen ungewollten Zersetzungsprozess des Fleisches. Organe und Muskulatur kupferrot verf\u00e4rbt und riechen stechend."}, "33": {"question": "Wodurch wird die stickige Reifung hervorgerufen und ist verhitztes Wild genusstauglich?", "type": "text", "answer": "Durch mangelndes Ausk\u00fchlen des Wildk\u00f6rpers (zu sp\u00e4tes Aufbrechen), es ist nicht genusstauglich."}, "34": {"question": "Welche Wildart verhitzt besonders schnell?", "type": "text", "answer": "Schwarzwild."}, "35": {"question": "In welche Teile wird Schalenwild zerwirkt?", "type": "text", "answer": "Bl\u00e4tter, Keulen, R\u00fccken, Rippen mit Bauchlappen, Tr\u00e4ger (Nacken)."}, "36": {"question": "Was ist eine Wildmarke und wo wird sie angebracht?", "type": "text", "answer": "Eine Kennzeichnung (Plastikmarke) des Wildk\u00f6rpers. Die Marke ist ein Herkunfts- und Identit\u00e4tsnachweis und wird bei verwertbaren St\u00fccken am Rippenbogen, bei nicht verwertbaren St\u00fccken am Ohr (Teller/Lauscher) angebracht."}, "37": {"question": "F\u00fcr welche Wildarten wird in Mecklenburg- Vorpommern eine Wildmarke verwendet?", "type": "text", "answer": "F\u00fcr alle Schalenwildarten."}, "38": {"question": "Beschreiben Sie einen Wildursprungsschein!", "type": "text", "answer": "Ein Dokument, auf dem wichtige Angaben zum erlegten Wild vermerkt werden (Herkunft, Erlegungsdatum, gesch\u00e4tztes Alter, Geschlecht, Gewicht, Erleger, beobachtete gesundheitlich bedenkliche Merkmale)."}, "39": {"question": "Was versteht der Gesetzgeber unter Gro\u00dfwild und Kleinwild?", "type": "text", "answer": "Gro\u00dfwild sind Lands\u00e4ugetiere, die nicht zum Kleinwild z\u00e4hlen. Kleinwild sind Hasentiere und Federwild."}, "40": {"question": "Auf welche Temperaturen muss Gro\u00dfwild, auf welche Temperatur muss Kleinwild gek\u00fchlt", "type": "text", "answer": "werden? Gro\u00dfwild auf + 7\u00b0C,  Kleinwild auf + 4\u00b0C."}, "41": {"question": "Warum darf mit Schrot geschossenes Wild nicht l\u00e4nger als 24 Stunden abh\u00e4ngen?", "type": "text", "answer": "Weil durch die vielen eingedrungenen Schrote Schmutz (mit Bakterien) von au\u00dfen ins St\u00fcck transportiert wurde, und es dadurch zum fr\u00fcheren Verderben neigt (deshalb auch niedrigere Temperaturen beim Abh\u00e4ngen notwendig)."}, "42": {"question": "Womit muss eine Wildkammer ausgestattet sein, und wozu dient sie?", "type": "text", "answer": "Mit flie\u00dfendem warmen und kaltem Wasser, Abfluss, abwaschbaren W\u00e4nden, Aufh\u00e4ngevorrichtungen, Waage sowie rostfreien Tischen und Ger\u00e4ten. Sie dient zur Bearbeitung des Wildes."}, "43": {"question": "Wie muss eine K\u00fchlzelle ausgestattet sein und wozu dient sie?", "type": "text", "answer": "Mit K\u00fchlaggregat, abwaschbaren W\u00e4nden und Aufh\u00e4ngevorrichtungen. Sie dient zur Aufbewahrung (abh\u00e4ngen lassen) des Wildes."}, "44": {"question": "Woran erkennt der J\u00e4ger, dass die Totenstarre bei einem erlegten St\u00fcck eingesetzt hat?", "type": "text", "answer": "Der Tierk\u00f6rper wird komplett steif."}, "45": {"question": "Welche sind die Vorteile der Fleischreifung?", "type": "text", "answer": "Ein artspezifischer Geschmack, zartes Fleisch und l\u00e4ngere Haltbarkeit."}, "46": {"question": "Wie lange l\u00e4sst man Schalenwild abh\u00e4ngen?", "type": "text", "answer": "Zwei bis f\u00fcnf Tage, je nach Gewicht."}, "47": {"question": "Wie macht man Schwarten, Decken und B\u00e4lge haltbar, bis sie zum Gerben gebracht werden?", "type": "text", "answer": "M\u00f6glichst Einfrieren, oder: B\u00e4lge kann man auf ein Spannbrett ziehen und trocknen, Schwarten werden eingesalzen, Decken werden gespannt und getrocknet."}, "48": {"question": "Was versteht man beim Wild unter einem \u201ePrim\u00e4rerzeugnis\u201c?", "type": "text", "answer": "Erlegtes Wild in Decke, Schwarte oder Federkleid."}, "49": {"question": "Welche rechtliche Stellung hat der J\u00e4ger nach dem Lebensmittelrecht?", "type": "text", "answer": "Der J\u00e4ger ist Lebensmittelunternehmer und somit f\u00fcr das Nahrungsmittel, welches er in den Verkehr bringt, haftbar."}, "50": {"question": "Wer f\u00fchrt die Lebend- und die Totbeschau am Wild durch?", "type": "text", "answer": "Der J\u00e4ger als kundige Person."}, "51": {"question": "Darf man Wild im Haar- oder Federkleid einfrieren, wenn es f\u00fcr den menschlichen Genuss", "type": "text", "answer": "vorgesehen ist? Nein, da dies unhygienisch ist."}, "52": {"question": "Ist das Aushakeln des Federwildes noch erlaubt? Begr\u00fcnden Sie Ihre Meinung!", "type": "text", "answer": "Nein, wegen unhygienischer Folgen f\u00fcr das Wildbret (es f\u00fchrt zum Austritt von Darminhalt, weil der Darm vom Magen abrei\u00dft)."}, "53": {"question": "Welche Wildarten m\u00fcssen, sofern sie vom Menschen verzehrt werden sollen, einer", "type": "text", "answer": "Trichinenschau zugef\u00fchrt werden? Schwarzwild, Raubwild (z.B. Dachs), B\u00e4ren und Nutrias (= Sumpfbiber)."}, "54": {"question": "Unter welchen Umst\u00e4nden schreibt der Gesetzgeber eine amtliche Fleischuntersuchung bei", "type": "text", "answer": "Haarwild vor? Sobald ein gesundheitlich bedenkliches Merkmal vorliegt und das St\u00fcck dem menschlichen Verzehr zugef\u00fchrt werden soll."}, "55": {"question": "Worauf muss beim \u00d6ffnen des Schlosses (Beckenknochen) geachtet werden?", "type": "text", "answer": "Dass die darunter liegende Harnblase und der Darm nicht verletzt werden."}, "56": {"question": "Wann soll ein St\u00fcck Schalenwild in der Regel aufgebrochen werden?", "type": "text", "answer": "Sobald als m\u00f6glich nach dem Erlegen (sp\u00e4testens innerhalb von 2 Stunden)."}, "57": {"question": "Ein Reh kam mit Weidwundschuss zu Strecke. Panseninhalt ist in die Bauchh\u00f6hle ausgetreten.", "type": "text", "answer": "Muss das Reh zur amtlichen Fleischuntersuchung gemeldet werden? Prinzipiell nein, wenn das Versorgen sobald als m\u00f6glich nach dem Erlegen erfolgt und die Bauchh\u00f6hle mit Trinkwasser ausgesp\u00fclt wurde. Liegen aber bereits Verf\u00e4rbungen des Bauchfells vor, muss die amtliche Fleischuntersuchung eingeleitet werden."}, "58": {"question": "Ein Hirschkalb wird im letzten B\u00fcchsenlicht krankgeschossen. Die Nachsuche am n\u00e4chsten", "type": "text", "answer": "Morgen ergibt einen Blattschuss. Das Kalb ist lediglich 30 Meter gefl\u00fcchtet und liegt stark aufgebl\u00e4ht im Geb\u00fcsch. M\u00fcssen Sie es der amtlichen Fleischuntersuchung zuf\u00fchren? Ja, weil mit der erheblichen Gasbildung ein gesundheitlich bedenkliches Merkmal vorliegt."}, "59": {"question": "Sie erlegen einen Frischling, der einen vereiterten Gebrechschu\u00df aufweist. Was ist zu tun?", "type": "text", "answer": "Anmeldung zur amtl. Fleischuntersuchung, es ist ein bedenkliches Merkmal."}, "60": {"question": "Beschreiben Sie das Ausdr\u00fccken der Harnblase bei Kaninchen/Hasen!", "type": "text", "answer": "Dem Kaninchen/Hasen wird mit der Hand auf der Bauchseite in Richtung Keulen entlanggefahren und dabei durch den entstehenden Druck die Harnblase entleert."}, "61": {"question": "Wo muss erlegtes Wild, das bedenkliche Merkmale aufweist und verwertet werden soll zur", "type": "text", "answer": "Fleischuntersuchung angemeldet werden? Beim zust\u00e4ndigen amtlichen Tierarzt."}, "62": {"question": "Welche Teile des Wildes m\u00fcssen zur amtlichen Fleischuntersuchung mitgebracht werden?", "type": "text", "answer": "Der Tierk\u00f6rper, alle Organe und eine Blutprobe."}, "63": {"question": "Auf wessen Veranlassung muss die Untersuchung auf Trichinen durchgef\u00fchrt werden?", "type": "text", "answer": "Verantwortlich ist der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte; es sei denn, der Abnehmer hat die Verpflichtung zur Veranlassung der Trichinenuntersuchung mit Unterschrift auf dem Wildursprungsschein \u00fcbernommen."}, "64": {"question": "Darf ein J\u00e4ger einem Treiber (der keine kundige Person ist) ein unaufgebrochenes St\u00fcck Wild", "type": "text", "answer": "\u00fcberlassen? Nein, da der Treiber keine Kenntnisse \u00fcber gesundheitlich bedenkliche Merkmale besitzt. Anders verh\u00e4lt es sich, wenn der Treiber auch J\u00e4ger ist."}, "65": {"question": "Welche Proben sind f\u00fcr die Trichinenuntersuchung vom J\u00e4ger zu entnehmen?", "type": "text", "answer": "Muskulatur vom Vorderlauf (\u201eUnterarm\u201c) und vom Zwerchfellpfeiler."}, "66": {"question": "Was ist eine Kundige Person?", "type": "text", "answer": "Kundige Person sind alle Personen, die nach dem 01.02.1987 die J\u00e4gerpr\u00fcfung abgelegt oder einen Lehrgang zur Kundigen Person absolviert haben."}, "67": {"question": "Was versteht man beim Wildhandel unter dem Begriff \u201e\u00f6rtliche Betriebe des Einzelhandels\u201c?", "type": "text", "answer": "Betriebe des Einzelhandels, die im Umkreis von nicht mehr als 100 Kilometer vom Wohnort des J\u00e4gers oder dem Erlegungsort des Wildes gelegen sind."}, "68": {"question": "Wann ist laut Gesetz das Zerlegen von Wild ausnahmsweise am Erlegungsort zul\u00e4ssig?", "type": "text", "answer": "Das ist nur dann zul\u00e4ssig, wenn der Transport sonst nicht m\u00f6glich ist (z.B. im Hochgebirge)."}, "69": {"question": "Bei welchen Wildarten weist das Wildbret der m\u00e4nnlichen St\u00fccke in der Paarungszeit starken,", "type": "text", "answer": "artspezifischen Geschlechtsgeruch auf? Rotwild, Damwild, Schwarzwild."}, "70": {"question": "Wie wird Federwild nach dem Erlegen versorgt?", "type": "text", "answer": "Entfernung des Kropfes unmittelbar nach dem Erlegen und Entnahme der inneren Organe."}, "71": {"question": "Darf ein Wildhandelsbetrieb, der Haarwild ganz oder zerwirkt an Gastst\u00e4tten oder andere", "type": "text", "answer": "Betriebe liefert, dies ohne vorherige amtliche Fleischuntersuchung tun? Nein, nur nach vorheriger amtlicher Fleischuntersuchung."}, "72": {"question": "Beschreiben Sie das Untersuchen einer Leber!", "type": "text", "answer": "Besichtigung der Oberfl\u00e4che (z.B. Verf\u00e4rbungen, Schwellungen, Einschl\u00fcsse), dann Durchtasten des Organs (z. B. auf Knoten, verdickte Galleng\u00e4nge), zuletzt Organ einschneiden (erm\u00f6glicht die Sicht auf die Galleng\u00e4nge, Leberegel?)."}, "73": {"question": "Was geschieht mit dem Haarwild, solange das Ergebnis der amtlichen Fleischuntersuchung noch", "type": "text", "answer": "nicht bekannt ist? Das Wild muss k\u00fchl und luftig aufbewahrt werden. Vor der Weiterbearbeitung muss das Untersuchungsergebnis vorliegen."}, "74": {"question": "Wie untersucht man die Lunge?", "type": "text", "answer": "Besichtigung der Oberfl\u00e4che auf Verf\u00e4rbungen, dann Durchtasten der Lunge (z.B. auf Knoten), anschlie\u00dfend der Luftr\u00f6hre und der gro\u00dfen Bronchien (Lungenw\u00fcrmer?)."}, "75": {"question": "Die Nachsuche auf ein St\u00fcck Rehwild war erst am n\u00e4chsten Morgen m\u00f6glich. In der Nacht hatte", "type": "text", "answer": "Raubwild das St\u00fcck bereits angeschnitten. Wie ist das Wildbret zu beurteilen? Das Wildbret ist genussuntauglich."}, "76": {"question": "Darf ein St\u00fcck Schwarzwild abgeschwartet werden, sobald es in der Wildkammer h\u00e4ngt?", "type": "text", "answer": "Nein, es muss erst das Ergebnis der Trichinenuntersuchung vorliegen."}, "77": {"question": "Was ist beim Aufbrechen des Schwarzwildes bei der Entnahme der Leber zu beachten?", "type": "text", "answer": "Schwarzwild hat eine Gallenblase. Es besteht die Gefahr, dass diese bei der Entnahme besch\u00e4digt wird."}, "78": {"question": "Wie untersucht man das Gescheide beim Aufbrechen?", "type": "text", "answer": "Besichtigung der Oberfl\u00e4chen (z.B. auf Ver\u00e4nderungen und Blutungen). Besonders intensiv m\u00fcssen die Lymphknoten des Darmes angesehen werden (Vergr\u00f6\u00dferung, Blutungen). Gekr\u00f6se und Netz sind auf Bandwurmfinnen anzusehen."}, "79": {"question": "Bei welcher zust\u00e4ndigen Stelle erf\u00e4hrt der J\u00e4ger, wo der n\u00e4chste amtliche Tierarzt praktiziert?", "type": "text", "answer": "Beim zust\u00e4ndigen Veterin\u00e4ramt."}, "80": {"question": "Nennen Sie Gr\u00fcnde, warum Kenntnisse \u00fcber Wildkrankheiten f\u00fcr den J\u00e4ger erforderlich sind?", "type": "text", "answer": "Erhaltung gesunder Wildbest\u00e4nde, Schutz des Wildes vor Krankheiten, Schutz der Haustiere von vom Wild ausgehenden Krankheiten, Erkennung und Bek\u00e4mpfung von Zoonosen, Selbstschutz."}, "81": {"question": "Was haben Sie beim Herrichten der Troph\u00e4e eines Muffelwidders in Bezug auf dessen", "type": "text", "answer": "\u201eHaltbarmachung\u201c besonders zu beachten? Nach dem Abkochen ist die gallertartige Masse aus den Schl\u00e4uchen zu entfernen."}, "82": {"question": "Nennen Sie die vier Erreger von Wildkrankheiten!", "type": "text", "answer": "Bakterien, Viren, Parasiten, Pilze."}, "83": {"question": "Wie erkennt man den Befall mit Magen- und Darmw\u00fcrmern am lebenden St\u00fcck?", "type": "text", "answer": "Die befallenen St\u00fccke haben meistens Durchfall und sind oft abgemagert."}, "84": {"question": "Nennen Sie Ma\u00dfnahmen, mit denen der J\u00e4ger die Bek\u00e4mpfung von Wildkrankheiten im Revier", "type": "text", "answer": "unterst\u00fctzen kann (z.T. werden diese Ma\u00dfnahmen beh\u00f6rdlich angeordnet). Gewinnung von Untersuchungsmaterial (Organe, Blut), Impfk\u00f6der auslegen (z.B. Tollwut, Schweinepest), Parasitenbek\u00e4mpfung (\u00fcber F\u00fctterung), gezielter Abschuss kranker St\u00fccke, zu hohe Wilddichten minimieren, Meldung seuchenverd\u00e4chtigen Wildes, keine Gesellschaftsjagden in Sperrbezirken (z.B. Schweinepest), Jagdhunde impfen (z.B. Tollwut)."}, "85": {"question": "Was verstehen Sie unter einer Wildseuche und nennen Sie ein Beispiel!", "type": "text", "answer": "Eine sich schnell ausbreitende Krankheit, die massenhaft beim Wild auftritt. Tollwut, Schweinepest."}, "86": {"question": "Was verstehen Sie unter einer Zoonose?", "type": "text", "answer": "Krankheiten bzw. Parasiten, die vom Tier auf den Menschen \u00fcbertragen werden bzw. umgekehrt."}, "87": {"question": "Nennen Sie vier Beispiele f\u00fcr Zoonosen!", "type": "text", "answer": "Tollwut, Gefl\u00fcgelpest, Nagerseuche, Nagerpest, Brucellose, Salmonellose, Tuberkulose, Borreliose, Milzbrand, Fuchsbandwurm, Trichinen."}, "88": {"question": "Welche M\u00f6glichkeiten der Ansteckung gibt es f\u00fcr den Menschen beim Umgang mit Wild?", "type": "text", "answer": "Nennen Sie zwei! Durch Ber\u00fchrung, Biss, Kratzer, Kot (Bandw\u00fcrmer), beim Aufbrechen und Zerwirken, bei der Zubereitung und dem Verzehr von Wildbret, beim Pr\u00e4parieren."}, "89": {"question": "Nennen Sie vier Krankheiten, die anzeigepflichtig sind!", "type": "text", "answer": "Tollwut, Schweinepest, Gefl\u00fcgelpest, Maul- und Klauenseuche (MKS), Aujeszkysche Krankheit (Pseudowut), Brucellose, Milzbrand."}, "90": {"question": "Was verstehen Sie unter der Inkubationszeit?", "type": "text", "answer": "Die Zeit zwischen der Ansteckung und ersten Krankheitserscheinungen."}, "91": {"question": "Nennen Sie vier Parasiten des Schalenwildes!", "type": "text", "answer": "Leberegel, Milben, Lungenw\u00fcrmer, Magen- Darmw\u00fcrmer, Zecken, Fl\u00f6he, Hirschlausfliegen."}, "92": {"question": "Nennen Sie vier h\u00e4ufige, durch Viren hervorgerufene Krankheiten sowie die Wildarten, bei", "type": "text", "answer": "denen sie h\u00e4ufig vorkommen! Tollwut (Raubwild, Schalenwild), Schweinepest (Wildschwein), Myxomatose (Kaninchen), Maul- und Klauenseuche (Schalenwild), Aujeszkysche Krankheit (Schwarzwild), Blauzungenkrankheit (Wildwiederk\u00e4uer)."}, "93": {"question": "Nennen Sie vier h\u00e4ufige durch Bakterien hervorgerufene Krankheiten!", "type": "text", "answer": "Nagerseuche, Nagerpest, Brucellose, Botulismus, Borreliose."}, "94": {"question": "Nennen Sie vier h\u00e4ufige Ektoparasiten!", "type": "text", "answer": "Zecken, Grabmilben, Haarlinge, Federlinge, L\u00e4use, Fl\u00f6he, Hirschlausfliegen, Hautdassellarven, Rachenbremsenlarven."}, "95": {"question": "Welcher Erreger verursacht die Tollwut und welche Wildarten k\u00f6nnen sich mit diesem Erreger", "type": "text", "answer": "infizieren? Der Tollwutvirus, infizieren k\u00f6nnen sich alle S\u00e4ugetiere, auch der Mensch!"}, "96": {"question": "Nennen Sie vier h\u00e4ufige Endoparasiten!", "type": "text", "answer": "Gro\u00dfe Lungenw\u00fcrmer, Kleine Lungenw\u00fcrmer ,Trichinen, Magen- und Darmw\u00fcrmer, Bandw\u00fcrmer, Kokzidien, Gro\u00dfer Leberegel, Kleiner Leberegel."}, "97": {"question": "Welche Symptome zeigen sich bei Tollwut am lebenden Tier?", "type": "text", "answer": "Tiere werden zutraulich oder aggressiv, Verlust der Scheu, Bewegungsst\u00f6rungen, L\u00e4hmung der Kopf- und Atemmuskulatur, ver\u00e4nderte Stimme, Speichelfluss, Schluckbeschwerden, Bei\u00dfwut, Tod durch Atemstillstand."}, "98": {"question": "Welche Ma\u00dfnahmen ergreifen Sie bei Tollwutverdacht?", "type": "text", "answer": "Lebendes Wild erlegen, bei totem Wild (Fallwild) auf Kopf- und Hautverletzungen, sowie Speichelfluss achten. In beiden F\u00e4llen: Sicherstellung (Fernhalten von Mensch und Tier), Veterin\u00e4ramt informieren, Schutzhandschuhe verwenden."}, "99": {"question": "D\u00fcrfen die Troph\u00e4en von tollwutverd\u00e4chtigen Tieren vor Abschluss der Laboruntersuchung", "type": "text", "answer": "entfernt werden? Nein, die Troph\u00e4e muss am St\u00fcck verbleiben."}, "100": {"question": "Was f\u00fcr ein Erreger verursacht die Schweinepest und welche Wildart wird davon betroffen?", "type": "text", "answer": "Ein Virus, betroffen sind Schweine (Wild- und Hausschweine)."}, "101": {"question": "Welche Symptome zeigen sich bei Schweinepest am lebenden Tier?", "type": "text", "answer": "Verlust der Scheu, Absonderung von der Rotte, Durchfall, Abgeschlagenheit, unkoordinierte Bewegungen, Nachhandschw\u00e4che (Hinterl\u00e4ufe), Durst (verenden oft in oder am Wasser)."}, "102": {"question": "Welche typischen Anzeichen findet man bei Schweinepest am verendeten Tier?", "type": "text", "answer": "Punktf\u00f6rmige Blutungen in Nieren, Blase, Magen- und Darmschleimhaut, Brust- und Bauchfell, Kehldeckel, massive Blutaustritte an der Milz; geschwollene, blutige Lymphknoten."}, "103": {"question": "Nennen Sie zwei Ma\u00dfnahmen, die Schweinepest zu bek\u00e4mpfen!", "type": "text", "answer": "Verst\u00e4rkter Abschuss (bes. Frischlinge), Auslage von Impfk\u00f6dern (nur bei europ\u00e4ischer Scheinepest), unsch\u00e4dliche Fallwildbeseitigung."}, "104": {"question": "Nennen Sie zwei typische Symptome der Myxomatose!", "type": "text", "answer": "Schwellung im Bereich der Seher, L\u00f6ffel, und Geschlechtsorgane."}, "105": {"question": "Was f\u00fcr ein Erreger verursacht die Aujeszkysche Krankheit (Pseudowut) und bei welchen", "type": "text", "answer": "Wildarten kommt die Erkrankung vor? Viruserkrankung bei Haus- und Wildschwein, Raubwild, gelegentlich wiederk\u00e4uendes Schalenwild."}, "106": {"question": "Wie kann sich der J\u00e4ger vor einer Infektion mit dem Fuchsbandwurm sch\u00fctzen?", "type": "text", "answer": "Erlegte F\u00fcchse nur mit Schutzkleidung anfassen und transportieren (Handschuhe). Beim Balgen Mund- und Nasenschutz verwenden. Noch sicherer ist das vorherige Tauchen der noch nicht abgebalgten Tiere in Wasser."}, "107": {"question": "Bei welchen Vogelarten tritt Botulismus haupts\u00e4chlich auf?", "type": "text", "answer": "H\u00e4ufig bei Wasserv\u00f6geln (z.B. Entenarten, Schw\u00e4ne)."}, "108": {"question": "Mit welcher Krankheit kann sich ein Hund infizieren, wenn er rohes Fleisch oder Aufbruch von", "type": "text", "answer": "Schwarzwild oder Hausschweinen frisst? Es besteht Ansteckungsgefahr mit der Aujetzkyschen Krankheit (Pseudowut)."}, "109": {"question": "Nennen Sie zwei durch Zecken auf den Menschen \u00fcbertragbare Krankheiten!", "type": "text", "answer": "FSME (Hirnhautentz\u00fcndung), Borreliose."}, "110": {"question": "Wie kann sich der J\u00e4ger vor einem Zeckenbefall sch\u00fctzen?", "type": "text", "answer": "Geschlossene, lange Kleidung tragen; abweisende Chemikalien einsetzen; Absuchen des K\u00f6rpers."}, "111": {"question": "Wo parasitieren Bandw\u00fcrmer?", "type": "text", "answer": "Im Darm (Nahrungsentzug)."}, "112": {"question": "Welche Zwischenwirte gibt es bei den Leberegeln?", "type": "text", "answer": "Ameisen und Schnecken."}, "113": {"question": "Beschreiben Sie den Kreislauf des kleinen Fuchsbandwurmes (Echinococcus multilocularis)!", "type": "text", "answer": "Vorkommen bei F\u00fcchsen und Marderhunden, Ausscheidung \u00fcber den Kot dieser Tiere. Aufnahme durch Kleins\u00e4uger (z.B. M\u00e4use). Im Darm dieser Kleins\u00e4uger schl\u00fcpfen Larven, die \u00fcber das Blut in die Leber gelangen und dort Finnen bilden. Dadurch Vergr\u00f6\u00dferung und Zerst\u00f6rung der Leber. Kleins\u00e4uger werden von F\u00fcchsen oder Marderhunden gefressen."}, "114": {"question": "Was f\u00fcr ein Erreger verursacht die Strahlenpilzerkrankung (Aktinomykose) und welche", "type": "text", "answer": "Symptome zeigen sich am Unterkiefer der betroffenen St\u00fccke? Erreger sind Bakterien. Unterkieferknochen sind aufgetrieben, Tiere magern ab."}, "115": {"question": "In welchem Monat ist ein Befall mit Rachenbremsenlarven zu h\u00f6ren und bei welcher Wildart", "type": "text", "answer": "tritt diese Erkrankung h\u00e4ufig auf? Im Mai, beim Rehwild."}, "116": {"question": "Bei welchen Wildarten ist Brucellose von Bedeutung und welche Symptome kann man am", "type": "text", "answer": "erlegten/verendeten Tier finden? Ist beim Schwarzwild und beim Feldhasen von Bedeutung. Anzeichen: Vergr\u00f6\u00dferung der eitrigen Hoden. Abszesse in inneren Organen, Gelenken, Geb\u00e4rmutter."}, "117": {"question": "Nennen Sie vier bei Feldhasen und/oder bei Wildkaninchen auftretende Erkrankungen!", "type": "text", "answer": "Brucellose, Kokzidiose, Myxomatose, Nagerpest, Nagerseuche, Hasenseuche, Staphylokokkose."}, "118": {"question": "Wie erfolgt die Infektion mit Rachenbremsenlarven?", "type": "text", "answer": "Larvenablage in den Windfang. Wandern in die Nasennebenh\u00f6hlen und dann auch in den Rachenraum."}, "119": {"question": "Welche Krankheiten dezimieren seit einigen Jahren die Fuchs- und Marderhundvorkommen?", "type": "text", "answer": "R\u00e4ude (Grabmilbe) und Staupe (Virus)."}, "120": {"question": "Bei welcher Wildart tritt die Moderhinke bevorzugt auf und welche Symptome zeigen sich bei", "type": "text", "answer": "dieser Erkrankung? Bef\u00e4llt Muffelwild, \u00e4u\u00dfert sich als Erkrankung der Schalen, befallene St\u00fccke lahmen."}, "121": {"question": "Wie erfolgt die Infektion mit Hautdassellarven?", "type": "text", "answer": "Dasselfliegen legen Eier an den Haaren oder auf der Haut von Schalenwild ab (Mai bis August). Aus den Eiern schl\u00fcpfen Larven. Diese bohren sich in die Haut, wandern \u00fcber die Blutbahn in die Unterhaut des R\u00fcckens, bohren ein Atemloch und bleiben dort bis zum n\u00e4chsten Fr\u00fchjahr."}, "122": {"question": "Welcher Parasitenbefall ist zu vermuten, wenn Sie ein St\u00fcck Rehwild mit stark verschmutztem", "type": "text", "answer": "Spiegel sehen? Massiver Befall mit Magen-Darm-W\u00fcrmern."}, "123": {"question": "Wie \u00e4u\u00dfert sich die Kokzidiose beim Hasen, um was f\u00fcr einen Erreger handelt es sich?", "type": "text", "answer": "Kokzidien sind einzellige Parasiten (Endoparasiten). Die befallenen Tiere magern ab, haben Durchfall. Haupts\u00e4chlich verenden Jungtiere. Am erlegten Hasen fallen am Darm dicke gelbe Knoten auf."}, "124": {"question": "Wie hat sich der J\u00e4ger beim Auftreten anzeigepflichtiger Wildkrankheiten zu verhalten?", "type": "text", "answer": "Sicherstellung von Tieren und Untersuchungsmaterial (Fernhalten von Mensch und Tier); Anzeige (Amtstierarzt)."}, "125": {"question": "Welcher Innenparasit des Schwarzwildes ist f\u00fcr den Menschen besonders gef\u00e4hrlich?", "type": "text", "answer": "Die Trichine."}, "126": {"question": "Was sind Trichinen und wie erfolgt die Ansteckung z.B. des Menschen?", "type": "text", "answer": "Es sind Parasiten (Rundw\u00fcrmer). Larven gelangen, z.B. bei Haus- und Wildschwein, \u00fcber die Aufnahme trichin\u00f6sen Fleisches in den Darm (also \u00fcber die Nahrung)."}, "127": {"question": "Welche Untersuchung muss bei Schwarzwild, Raubwild, B\u00e4ren und Nutrias geschehen, bevor", "type": "text", "answer": "diese als Nahrungsmittel verwendet werden d\u00fcrfen? Die St\u00fccke m\u00fcssen vom amtlichen Tierarzt auf Trichinen untersucht werden."}, "128": {"question": "Was ist beim Umgang mit seuchenverd\u00e4chtigem Wild zu beachten?", "type": "text", "answer": "Wild nur mit Einweghandschuhen anfassen. Tierk\u00f6rper bzw. das vom Amtstierarzt verlangte Untersuchungsmaterial so sicherstellen, dass keine Tiere und unbefugten Personen herankommen k\u00f6nnen. Unverz\u00fcgliche Anzeige beim Veterin\u00e4ramt."}, "129": {"question": "Sie sehen im Mai ein St\u00fcck Rehwild, das h\u00e4ufig hustet, niest und das Haupt sch\u00fcttelt. Welche", "type": "text", "answer": "Erkrankung liegt h\u00f6chstwahrscheinlich vor? Befall mit Rachenbremsenlarven."}, "130": {"question": "Was muss beachtet werden, wenn Untersuchungsmaterial an das Veterin\u00e4ramt versendet wird?", "type": "text", "answer": "Kurier am besten, sonst Post, stabile, auslaufsichere Verpackung verwenden, gut lesbare Anschrift (Untersuchungsstelle), deutliche Aufschrift (z.B. \u201eUntersuchungsmaterial\u201c), Erleger, Erlegungs-/Fundort, Erlegungs-/Funddatum, Untersuchungsgrund (z.B. Verdacht auf Tollwut), beobachtete Krankheitserscheinungen."}, "131": {"question": "Wie infiziert sich das Wild mit Magen- und Darmw\u00fcrmern?", "type": "text", "answer": "\u00dcber die Aufnahme mit der \u00c4sung."}, "132": {"question": "Nennen Sie zwei Gr\u00fcnde bzw. Ursachen, welche die Ausbreitung von Wildseuchen und", "type": "text", "answer": "Wildkrankheiten f\u00f6rdern und beg\u00fcnstigen! Fallwild nicht entsorgen, Gesellschaftsjagd im Schweinepestsperrbezirk, zu hohe Wilddichten, Witterung, unsachgem\u00e4\u00dfe Kirrungen."}, "133": {"question": "An welcher K\u00f6rperstelle und in welchem Zeitfenster hat die Kennzeichnung des erlegten Wildes", "type": "text", "answer": "mit der Wildmarke zu erfolgen? Am Rippenbogen und unmittelbar nach dem Aufbrechen, noch im Revier."}, "134": {"question": "Nennen Sie vier wesentliche Verbote der tierischen Lebensmittelhygieneverordnung!", "type": "text", "answer": "Wild unaufgebrochen an Verbraucher abgeben, Fallwild zu ver\u00e4u\u00dfern, Unfallwild zu ver\u00e4u\u00dfern, Wild im Haar- oder Federkleid einfrieren, sofern es f\u00fcr den Verzehr vorgesehen ist, Wild vor Abschluss der Fleischuntersuchung oder Trichinenschau zu verwerten."}, "135": {"question": "Wie definiert der Gesetzgeber in der tierischen Lebensmittelhygieneverordnung die Begriffe a)\u201ekleine Menge erlegten Wildes\u201c und b) \u201eHasentiere\u201c?", "type": "text", "answer": "a) Strecke eines Jagdtages,  b) Hasen und Kaninchen."}, "136": {"question": "Nennen Sie zwei wesentlichen Funktionen der Leber!", "type": "text", "answer": "Gr\u00f6\u00dfte Dr\u00fcse, bildet Gallenfl\u00fcssigkeit, Schadstofffilter."}, "137": {"question": "Nennen Sie zwei wesentlichen Funktionen der Nieren!", "type": "text", "answer": "Ausscheidungsorgan, Bildung des Urins."}, "138": {"question": "Nennen Sie zwei wesentlichen Funktionen der Milz!", "type": "text", "answer": "Blutspeicherorgan, Immunabwehr."}, "139": {"question": "Nennen Sie zwei Ursachen f\u00fcr eine Verf\u00e4rbung des Wildbrets oder der Organe!", "type": "text", "answer": "Verhitzen, Weidwundschuss, austretende Gallenfl\u00fcssigkeit, Krankheiten, Verwesung."}, "140": {"question": "Wo ist das Vergraben von Tierk\u00f6rpern oder deren Teilen verboten?", "type": "text", "answer": "In Wasserschutzgebieten oder an \u00f6ffentlichen Wegen."}, "141": {"question": "Wie kann der J\u00e4ger beim Auftreten der Schweinepest die Seuche im Revier durch die", "type": "text", "answer": "Jagdaus\u00fcbung eind\u00e4mmen und bek\u00e4mpfen? Nennen Sie zwei Ma\u00dfnahmen! Keine Gesellschaftsjagden durchf\u00fchren, Kirrungen beschicken um Schwarzwild im Revier zu halten (keine Abwanderung), Impfk\u00f6der ausbringen, Fallwild entsorgen, sichtbar kranke St\u00fccke erlegen."}, "142": {"question": "Nennen Sie zwei Faktoren, die Einfluss auf die stickige Reifung (Verhitzen) haben!", "type": "text", "answer": "Jahreszeit, Zeit bis zum Aufbrechen, Lage und Gr\u00f6\u00dfe des Schusses."}, "143": {"question": "Nennen Sie vier Utensilien, die in Sachen Wildbrethygiene in einen Jagdrucksack geh\u00f6ren!", "type": "text", "answer": "Einweghandschuhe, Jagdmesser, Taschenlampe, Plastikt\u00fcten, Wildmarke, Bergehilfe, Trinkwasser."}, "144": {"question": "Was ist beim Transport von Wild zu beachten?", "type": "text", "answer": "Wild nicht \u00fcbereinander stapeln, saubere Unterlage (Wildwanne), Wild nicht luftdicht abdecken, Schutz gegen Verschmutzung."}, "145": {"question": "Welches Wildfleisch gilt als genussuntauglich?", "type": "text", "answer": "Fleisch Fallwild und Unfallwild, Fleisch mit Ver\u00e4nderungen, Fleisch von Tieren mit Tierseuchen oder Trichinenbefall."}, "146": {"question": "Beschreiben Sie das Aussehen und die Farbe einer gesunden Leber eines St\u00fcckes Schwarzwild!", "type": "text", "answer": "Die Leber ist rotbraun gef\u00e4rbt, scharfrandig, hat eine glatte Oberfl\u00e4che, eine Gallenblase auf der Unterseite und besteht aus vier Lappen."}, "147": {"question": "Welche Untersuchung ist Pflicht, bevor man einen Sumpfbiber verzehren m\u00f6chte?", "type": "text", "answer": "Die Untersuchung auf Trichinen."}, "148": {"question": "Nennen Sie zwei m\u00f6gliche Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Geruchsabweichung des Wildbrets!", "type": "text", "answer": "Verhitztes Wild, starker Geschlechtsgeruch (z.B. rauschiger Keiler oder brunftiger Hirsch), Verwesung, Weidwundschuss, Eiter."}, "149": {"question": "Ab welcher Be- bzw. Verarbeitungsstufe des Wildes besteht f\u00fcr den J\u00e4ger eine", "type": "text", "answer": "Registrierungspflicht bei dem zust\u00e4ndigen Veterin\u00e4ramt hinsichtlich der Abgabe von Wild in der Decke, bzw. von Wildbret? Ab der Abgabe zerlegten (zerwirkten) Wildes (Schritt 3)."}, "150": {"question": "Nennen Sie zwei wichtige Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen gegen die Tollwut!", "type": "text", "answer": "Intensive Fuchsbejagung, Impfk\u00f6der ausbringen, Beseitigung von Fallwild, Impfung der Jagdhunde."}, "151": {"question": "Wann beginnt die Wildbrethygiene?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Vor dem Schuss", "Nach dem Schuss", "Mit Ansetzen des ersten Schnittes"]}}, "152": {"question": "Wie transportieren Sie erlegtes Schalenwild zur K\u00fchlzelle?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Auf dem offenen Wildtr\u00e4ger, der an der Anh\u00e4ngerkupplung des Jagdwagens befestigt ist", "In offener, sauberer Wildwanne (Unterlage), nicht \u00fcbereinander gestapelt, \tnicht abgedeckt, offene Fahrzeuge sollten mit Plane ausger\u00fcstet sein", "Es gibt keine Vorschriften"]}}, "153": {"question": "Zur Verminderung der Restblutmenge sollen die Brandadern aufgesch\u00e4rft werden.", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Am Brustbein", "Im Tr\u00e4gerbereich", "Vom R\u00fccken in die Keulen"]}}, "154": {"question": "Kommen Finnen auch im Muskelfleisch vor?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Nein", "Ja", "Nur bei Allesfressern"]}}, "155": {"question": "Wann ist der Reifeprozess des Wildbrets beendet?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Nach 2 bis 3 Stunden", "Unverz\u00fcglich", "Nach L\u00f6sen der Totenstarre"]}}, "156": {"question": "Worauf ist beim Aufbrechen des Schlosses zu achten?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Dass die Nieren nicht verletzt werden", "Dass die Blase nicht verletzt wird", "Dass die Milz nicht verletzt wird"]}}, "157": {"question": "Bei welcher Temperatur wird Wildfleisch eingefroren?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["+ 7\u00b0 C", "\u2013 6\u00b0 C", "\u2013 18\u00b0 C"]}}, "158": {"question": "Welche amtliche Untersuchung hat bei Schwarzwild unbedingt zu erfolgen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Untersuchung auf Trichinen", "Untersuchung auf Schweinepest", "Untersuchung auf Myxomatose"]}}, "159": {"question": "Welchen Einfluss haben Hetze und anderer Stress auf die Wildbretqualit\u00e4t?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Keine Bedeutung", "Verbesserung der Wildbretqualit\u00e4t", "Die Wildbretqualit\u00e4t verschlechtert sich"]}}, "160": {"question": "Was versteht man unter \u201eVerhitzen\u201c?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Das Nichtaufnehmen einer H\u00fcndin nach dem Deckakt", "Durch mangelhafte Ausk\u00fchlung verursachte Zersetzung des Wildbrets", "Wesensmangel eines Vorstehhundes"]}}, "161": {"question": "Wie sieht das Wildbret (Muskelfleisch) eines verhitzten St\u00fcck Wildes aus?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Wei\u00dfgraue F\u00e4rbung", "Gr\u00fcnlich-bl\u00e4uliche F\u00e4rbung", "Kupferrote F\u00e4rbung"]}}, "162": {"question": "Womit ist die mit Panseninhalt verschmutzte Bauchh\u00f6hle zu reinigen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Mit Moos", "Mit sauberem Trinkwasser", "Mit Gras"]}}, "163": {"question": "Welches Wild ist in Mecklenburg-Vorpommern nach dem Erlegen mit", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Schalenwild", "Federwild", "Raubwild"]}}, "164": {"question": "Wie lange sollte erlegtes Schalenwild in der K\u00fchlzelle maximal abh\u00e4ngen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["6 Stunden", "1 Stunde", "5 Tage"]}}, "165": {"question": "Welche Wildarten geh\u00f6ren zum Kleinwild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Hasen, Kaninchen und Federwild", "Fasan und Dachs", "Mauswiesel und Federwild"]}}, "166": {"question": "Welche Ma\u00dfnahme sollte beim Feldhasen gleich nach dem Erlegen erfolgen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["L\u00fcften", "Ausdr\u00fccken der Blase", "Aushakeln"]}}, "167": {"question": "Welche Organe k\u00f6nnen beim herk\u00f6mmlichen Aufbrechen eines Rehbockes", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Weiddarm und Blase", "Weiddarm und Pansen", "Nieren und Blase"]}}, "168": {"question": "Welchen Einfluss hat der Frost auf den Beginn des Aufbrechens bei erlegtem Schalenwild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Keinen, es ist in jedem Fall baldm\u00f6glichst mit dem Aufbrechen zu beginnen", "Bei Fr\u00f6sten ab \u20135\u00b0 C hat man mindestens einen halben Tag Zeit, \tbevor man mit dem Aufbrechen beginnt", "Man kann sich mit dem Aufbrechen mehrere Stunden Zeit lassen. \tNur St\u00fccke mit Weidwundsch\u00fcssen sind sofort zu versorgen"]}}, "169": {"question": "Welcher Schnitt wird beim Aufbrechen des Schalenwildes zweckm\u00e4\u00dfig zuerst ausgef\u00fchrt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Schnitt an den Hinterl\u00e4ufen", "Schnitt an der Drossel", "Schnitt innen an den Keulen"]}}, "170": {"question": "Wodurch kann Wildbret von stark rauschigen Keilern f\u00fcr den", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Durch ausgiebiges Abh\u00e4ngen im K\u00fchlraum", "Durch Tiefgefrieren \u00fcber 6 Monate", "Das Wildbret bleibt genussuntauglich"]}}, "171": {"question": "Bei welchem Schuss gelangen Magen- und Darmbakterien in das Wildbret?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Kammerschuss", "Laufschuss", "Weidwundschuss"]}}, "172": {"question": "Bei welcher Fleischtemperatur wird das Wachstum der meisten Bakterien gehemmt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["+ 7\u00b0 C", "+ 20\u00b0 C", "+ 25\u00b0 C"]}}, "173": {"question": "Darf man einen Dachs ohne Einschr\u00e4nkung verzehren?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ja", "Ja, aber nur nach erfolgter Trichinenuntersuchung", "Nein, da das Wildbret ungenie\u00dfbar ist"]}}, "174": {"question": "Was wird bei einer amtlichen Fleischuntersuchung untersucht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Die inneren Organe", "Der Wildtierk\u00f6rper, wie er zum Verkauf angeboten wird", "Der komplette Wildtierk\u00f6rper mit allen Organen und die Schwei\u00dfprobe"]}}, "175": {"question": "Welche Faktoren beg\u00fcnstigen das Verhitzen des Wildk\u00f6rpers?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Zu schnelles Ausk\u00fchlen", "Aufbrechen des noch warmen Tierk\u00f6rpers", "Zu sp\u00e4tes Aufbrechen"]}}, "176": {"question": "Welche K\u00fchltemperatur muss Schalenwild in der K\u00fchlzelle", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["0\u00b0 C", "+ 7\u00b0 C", "\u2013 18\u00b0 C"]}}, "177": {"question": "Sie brechen ein St\u00fcck Schalenwild auf und stellen bedenkliche Merkmale fest.", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ja, jedoch nur dann, wenn es verkauft werden soll", "Ja, immer wenn es zum menschlichen Verzehr bestimmt ist", "Nein, da Sie die bedenklichen Merkmale erkannt haben."]}}, "178": {"question": "Was m\u00fcssen Sie w\u00e4hrend des Zerwirkens des Schalenwildes beachten?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Das Zerwirken darf nur in einem daf\u00fcr geeigneten K\u00fchlraum erfolgen", "Das St\u00fcck darf nur von einem Fleischer zerwirkt werden", "W\u00e4hrend des Zerwirkens ist st\u00e4ndig auf Merkmale zu achten, \tdie das Fleisch als gesundheitlich bedenklich erscheinen lassen"]}}, "179": {"question": "Wann soll man bei einem erlegten St\u00fcck Schalenwild mit dem Aufbrechen beginnen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Sobald als m\u00f6glich", "Nach einer Stunde", "Nach zwei Stunden"]}}, "180": {"question": "Wie werden die Bl\u00e4tter gel\u00fcftet?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Man f\u00fchrt einen Schnitt zwischen der Innenseite der Vorderl\u00e4ufe und dem Brustkorb", "Man legt das St\u00fcck so auf den R\u00fccken, dass beide Bl\u00e4tter frei liegen \tund der Luftzirkulation ausgesetzt sind", "Man bewegt mehrmals beide Vorderl\u00e4ufe so, dass evtl. entstandene \tLuftblasen aus dem Raum zwischen Brustkorb und Blatt herausgedr\u00fcckt werden"]}}, "181": {"question": "Wer ist f\u00fcr das ordnungsgem\u00e4\u00dfe Aufbrechen des Wildes verantwortlich?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Der zust\u00e4ndige Amtstierarzt", "Die Treiber", "Der Erleger"]}}, "182": {"question": "Darf ein beim Verkehrsunfall get\u00f6tetes Reh dem betroffenen Autofahrer", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Das ist eine freundliche Geste und zu empfehlen", "Das ist nur erlaubt, wenn das St\u00fcck noch in der K\u00fcche zu verwerten ist", "Nein, weil das Wild nicht nach jagdrechtlichen Vorschriften get\u00f6tet worden ist; \tdie vorgeschriebene Lebendbeschau durch eine kundige Person hat nicht stattgefunden"]}}, "183": {"question": "Ein Schmalreh hat an der Keule eine wahrscheinlich von einem Streifschuss verursachte", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Nein, es gen\u00fcgt, wenn die Wundr\u00e4nder gro\u00dfz\u00fcgig ausgesch\u00e4rft werden", "Ja, es handelt sich um eine Wunde, die nicht mit der Erlegung im Zusammenhang steht; \tdie Verletzung kann zur Ausbreitung von Bakterien im gesamten K\u00f6rper gef\u00fchrt haben", "Nein, es muss nur die betroffene Keule entfernt werden"]}}, "184": {"question": "Ein Jagdgast hat auf einer Gesellschaftsjagd ein St\u00fcck Rotwild erlegt und aufgebrochen.", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Wie viele St\u00fcck Rotwild der Gast gez\u00e4hlt hat", "Ob der Gast vor dem Erlegen bzw. beim Aufbrechen bedenkliche Merkmale festgestellt hat", "Ob der Gast beobachtet hat, dass die Nachbarsch\u00fctzen auch Erfolg hatten"]}}, "185": {"question": "Wo befinden sich beim Schalenwild die Filets?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Innen, rechts und links der Lendenwirbels\u00e4ule", "Innen, rechts und links der Brustwirbels\u00e4ule", "Innen, rechts und links neben dem Brustbein"]}}, "186": {"question": "Warum muss man beim Aufbrechen das Schloss \u00f6ffnen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Damit das St\u00fcck besser ausk\u00fchlen kann", "Damit man den Weiddarm und die Harnblase herausl\u00f6sen kann", "Damit die Brandadern entfernt werden k\u00f6nnen"]}}, "187": {"question": "In welcher Jahreszeit hat das Raubwild den wertvollsten Balg?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Im Fr\u00fchjahr", "Im Sommer", "Im Winter"]}}, "188": {"question": "Womit bleicht man einen Geweihsch\u00e4del?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Mit Kaliumpermanganat", "Mit Wasserstoffsuperoxyd", "Mit Eosin"]}}, "189": {"question": "Wann l\u00e4sst sich der Fuchs am besten streifen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Wenn er noch nicht v\u00f6llig ausgek\u00fchlt ist", "Wenn er eingefrostet war", "Wenn der Balg vorher mit Wasser durchn\u00e4sst wurde"]}}, "190": {"question": "Wie tief sind die Gewehre eines Keilers im Unterkiefer verborgen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Etwa ein F\u00fcnftel der L\u00e4nge", "Etwa ein Drittel der L\u00e4nge", "Etwa zwei Drittel der L\u00e4nge"]}}, "191": {"question": "Wie bewahrt man die Winterb\u00e4lge von F\u00fcchsen bis zum Gerben auf?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Eingelegt in Kalilauge", "Aufgespannt lufttrocken", "Eingelegt in Formaldehydl\u00f6sung"]}}, "192": {"question": "Bei welcher der genannten Wildarten m\u00fcssen Sie den Schlund verknoten", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Damwild", "Schwarzwild", "Hasen / Wildkaninchen"]}}, "193": {"question": "Welche Viruserkrankung ist auf den Menschen \u00fcbertragbar?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Tollwut", "Myxomatose", "Schweinepest"]}}, "194": {"question": "Welches Anzeichen deutet beim Rehwild auf Tollwut hin?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Verschmutzter Spiegel", "H\u00e4ufiges N\u00e4ssen", "Speichelfluss und Scheuerstellen am Haupt"]}}, "195": {"question": "Bei welcher Wildart kommt der Leberegel vor?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Rehwild", "Fasan", "Ringeltaube"]}}, "196": {"question": "Durch welche Parasiten wird die R\u00e4ude verursacht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Milben", "Fl\u00f6he", "L\u00e4use"]}}, "197": {"question": "Durch welche Erreger wird die Myxomatose hervorgerufen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Parasiten", "Viren", "Bakterien"]}}, "198": {"question": "Welche Erkrankung kann durch Zecken \u00fcbertragen werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Schweinepest", "Fr\u00fchsommer-Meningoenzephalitis (FSME)", "Strahlenpilzerkrankung"]}}, "199": {"question": "Ist der Befall mit Rachenbremsenlarven ein Abschussgrund?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Nein", "Ja", "Nur im April"]}}, "200": {"question": "Welche Hauptkennzeichen zeigt Schwarzwild bei der Schweinepest?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Aggressivit\u00e4t", "Auff\u00e4llige Schw\u00e4che und ein schwankender Gang", "Die Borsten fallen aus"]}}, "201": {"question": "Welche Erkrankung kann durch Zecken \u00fcbertragen werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Tollwut", "Borreliose", "Maul- und Klauenseuche"]}}, "202": {"question": "Woran ist die Myxomatose beim Kaninchen zu erkennen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Schwellungen um Seher, \u00c4ser, Geschlechtsorganen", "An dem aufgebl\u00e4hten Bauch", "An blutigem Nasenausfluss"]}}, "203": {"question": "In welchem Monat kann man einen Rachenbremsenlarvenbefall h\u00f6ren?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Im Dezember", "Im Mai", "Im Oktober"]}}, "204": {"question": "Worauf ist ein Per\u00fcckengeh\u00f6rn zur\u00fcckzuf\u00fchren?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Auf eine Laufverletzung", "Auf einen zu hohen Wildbestand", "Auf eine Hormonst\u00f6rung"]}}, "205": {"question": "Bei welcher Wildart siedeln sich die Trichinen bevorzugt an?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Bei Hasen", "Beim Schwarzwild", "Bei Tauben"]}}, "206": {"question": "Auf welche Krankheit k\u00f6nnen vergr\u00f6\u00dferte Hoden des Feldhasen", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Tollwut", "Brucellose", "Vogelgrippe"]}}, "207": {"question": "Welche der folgenden Erkrankungen werden durch Viren verursacht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Brucellose, Botulismus", "Schweinepest, Tollwut", "Trichinen, Leberegel"]}}, "208": {"question": "Welche der folgenden Erkrankungen werden durch Bakterien verursacht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Borreliose", "Tollwut", "R\u00e4ude"]}}, "209": {"question": "Was hat mit Fallwild zu geschehen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Ein Tierarzt muss die Genusstauglichkeit pr\u00fcfen", "Das St\u00fcck muss dem Ordnungsamt gemeldet werden", "Das St\u00fcck ist genussuntauglich und unsch\u00e4dlich zu beseitigen"]}}, "210": {"question": "Welche Krankheit kann auf den Menschen \u00fcbertragen werden (Zoonose)?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Kokzidiose", "Myxomatose", "Tollwut"]}}, "211": {"question": "Welche Wildart hat eine Gallenblase?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Schwarzwild", "Rehwild", "Rotwild"]}}, "212": {"question": "Zu welcher Gruppe von Parasiten geh\u00f6ren Leberegel?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Zu den Bandw\u00fcrmern", "Zu den Saugw\u00fcrmern", "Zu den Rundw\u00fcrmern"]}}, "213": {"question": "Worauf ist die Strahlenpilzerkrankung zur\u00fcckzuf\u00fchren?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Auf ein Bakterium", "Auf einen Pilz", "Auf ein Virus"]}}, "214": {"question": "Welche Erkrankung entsteht durch den Verzehr von finnenhaltigem Wildbret?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Trichinose", "Bandwurmbefall", "Hirnhautentz\u00fcndung"]}}, "215": {"question": "Bei welcher Schalenwildart tritt Moderhinke verst\u00e4rkt auf?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Muffelwild", "Rehwild", "Damwild"]}}, "216": {"question": "Vom \u201eZerwirken\u201c spricht man, wenn:", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["dem St\u00fcck das Haupt entfernt wird", "das St\u00fcck in Einzelteile zerlegt wird", "dem St\u00fcck die Troph\u00e4e entfernt wird"]}}, "217": {"question": "Der J\u00e4ger hat ein Reh erlegt. Beim aufbrechen des Schlosses muss er darauf achten, dass", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["die Lunge nicht verletzt wird", "die Harnblase nicht zerstochen wird", "die Leber nicht besch\u00e4digt wird"]}}, "218": {"question": "Welche der folgenden Aussagen ist richtig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Endoparasiten kommen im Inneren des K\u00f6rpers vor", "Endoparasiten befallen nur Nase, Augen, Ohren und Maul", "zu den Endoparasiten z\u00e4hlen Zecken, Haarlinge und Hirschlausfliegen"]}}, "219": {"question": "Bei welchen dieser Erkrankungen besteht Seuchenverdacht und damit Anzeigepflicht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Lungenwurmbefall", "Schweinepest", "Rachenbremsenbefall"]}}, "220": {"question": "Wie erfolgt die \u00dcbertragung der Schweinepest?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Indirekt \u00fcber den Zwischenwirt Maus", "\u00dcber direkten Kontakt oder die Nahrung", "Nur durch die \u00dcbertragung von K\u00fchen auf Schwarzwild"]}}, "221": {"question": "Wer erl\u00e4sst beim Auftreten einer Wildseuche die notwendigen Anweisungen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Der Amtstierarzt", "Das Ordnungsamt", "Die untere Jagdbeh\u00f6rde"]}}, "222": {"question": "Darf Wild in der Decke / Schwarte eingefroren werden, wenn es verzehrt werden soll?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Nein", "Ja", "Nur nach Absprache mit dem Erleger"]}}, "223": {"question": "Welche Umst\u00e4nde beg\u00fcnstigen die Ausbreitung von Wildseuchen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Zu trockenes Wetter", "Zu hohe Wilddichte", "Zu wenig Kirrungen im Revier"]}}, "224": {"question": "Bei einem Trichinenbefall ist der Wildk\u00f6rper wie folgt zu beurteilen:", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Nach Abh\u00e4ngen tauglich", "Nur der R\u00fccken ist verwertbar", "Grunds\u00e4tzlich untauglich"]}}, "225": {"question": "Welches Wildtier ist bei uns der haupts\u00e4chliche Verbreiter der Tollwut?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Fuchs", "Rothirsch", "Schnecke"]}}, "226": {"question": "Was ist zu tun, wenn man ein tollwutverd\u00e4chtiges Tier erlegt hat?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Sofort den Amtstierarzt verst\u00e4ndigen", "Erst mal die Troph\u00e4e sichern", "Nichts"]}}, "227": {"question": "Welche Anzeichen am lebenden Tier lassen auf Tollwut schlie\u00dfen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Starker Parasitenbefall", "St\u00e4ndiges n\u00e4ssen", "Speichelfluss und aggressives Verhalten"]}}, "228": {"question": "Wie werden die Erreger der Tollwut ausgeschieden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Mit der Losung", "Mit dem Speichel", "Durch die Haut"]}}, "229": {"question": "Welche Anzeichen am lebenden St\u00fcck deuten auf Schweinepest?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Verlust der Scheu", "Haarausfall", "Hautekzeme"]}}, "230": {"question": "Wie erfolgt die Infektion mit Myxomatose?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["\u00dcber Ameisen", "Mit der \u00c4sung", "Durch stechende Insekten wie z.B. Fl\u00f6he od. M\u00fccken"]}}, "231": {"question": "Welche Aussage \u00fcber die Strahlenpilzerkrankung ist richtig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Der Erreger ist ein Bakterium", "Die Krankheit kommt ausschlie\u00dflich bei Tauben vor", "Die Krankheit kommt ausschlie\u00dflich bei Enten vor"]}}, "232": {"question": "Welche dieser Wildkrankheiten wird durch Parasiten verursacht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Schweinepest", "Kokzidiose", "Tollwut"]}}, "233": {"question": "Welche dieser Krankheiten z\u00e4hlt zu den Zoonosen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Trichinose", "Schweinepest", "Aujeszkysche Krankheit"]}}, "234": {"question": "Welche Ma\u00dfnahme sollte unmittelbar nach der Erlegung eines Hasen", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Abschneiden des Kopfes", "Aushakeln", "Ausdr\u00fccken der Harnblase"]}}, "235": {"question": "Welche dieser Wildkrankheiten ist anzeigepflichtig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Tollwut", "Myxomatose", "Strahlenpilzerkrankung"]}}, "236": {"question": "Was sind Trichinen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Bakterien", "Viren", "Parasiten"]}}, "237": {"question": "Welche dieser Wildarten kann Trichinentr\u00e4ger sein?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Schwarzwild", "Rehwild", "Tauben"]}}, "238": {"question": "Welche Tiergruppen sind Verursacher des Dassellarvenbefalls?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Bandw\u00fcrmer", "Lungenw\u00fcrmer", "Fliegen"]}}, "239": {"question": "Wo parasitieren Bandw\u00fcrmer?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["In der Lunge", "In der Leber", "Im Darm"]}}, "240": {"question": "Typische Krankheit des Fuchses ist die:", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Aktinomykose", "Brucellose", "R\u00e4ude"]}}, "241": {"question": "Bei welcher Wildkrankheit kann man sich beim Umgang mit dem erlegten", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Schweinepest", "Brucellose", "Tollwut"]}}, "242": {"question": "F\u00fcr welche Erkrankung des Schwarzwildes sind im Revier belassene", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["R\u00e4ude", "Tollwut", "Trichinose"]}}, "243": {"question": "Wer ist der obligatorische Zwischenwirt des Fuchsbandwurmes?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Der Fasan", "Die Maus", "Das Reh"]}}, "244": {"question": "Bei welcher Wildart ist das Verknoten des Schlundes nicht erforderlich?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Schwarzwild", "Rotwild", "Rehwild"]}}, "245": {"question": "Welche Erkrankung kann durch den Verzehr von finnenhaltigem Wildbret entstehen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Trichinose", "Lungenwurmbefall", "Bandwurmbefall"]}}, "246": {"question": "Welche K\u00f6rperteile bzw. Organe werden beim Schwarzwild zur Feststellung", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Bauchspeicheldr\u00fcse", "Zwerchfellpfeiler", "Leber"]}}, "247": {"question": "In welchem Parasitenkreislauf fungieren Schnecken als Zwischenwirt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Hundebandwurm", "Leberegel", "Schweinepest"]}}, "248": {"question": "Bei welcher Schalenwildart treten h\u00e4ufig Schalenauswachsungen auf?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Schwarzwild", "Rotwild", "Muffelwild"]}}, "249": {"question": "Was versteht der Gesetzgeber unter einer \u201ekleinen Menge\u201c?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Wenig Rotwild im Revier", "Wenig Hasen im Revier", "Die Strecke erlegten Wildes eines Jagdtages"]}}, "250": {"question": "Wie transportieren Sie erlegtes Schalenwild zur K\u00fchlzelle?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["\u00dcbereinandergestapelt, damit das Wild nicht zusammenfriert", "In sauberer, offener Wildwanne, nebeneinander gelegt", "Auf dem Bauch liegend"]}}, "251": {"question": "Wann sollte erlegtes Federwild gerupft werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Nach 2 Tagen", "Nach 5 Tagen", "Je eher, desto besser"]}}, "252": {"question": "D\u00fcrfen Sie erlegtes, aber noch nicht versorgtes Wild an einen Nichtj\u00e4ger abgeben?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ja", "Nein", "Nur H\u00fchnerv\u00f6gel"]}}, "253": {"question": "Was gilt als \u201eErstversorgung\u201c bei erlegten Wildtauben?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Das Rupfen", "Das Aushakeln", "Das Entfernen des Kropfes"]}}, "254": {"question": "Wie ist das Fleisch zu beurteilen, wenn das Wild vor dem Erlegen gehetzt wurde?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Das Fleisch ist minderwertig", "Das Fleisch schmeckt deutlich besser", "Das Fleisch schmeckt nicht anders, als in Ruhe geschossenes Wild"]}}, "255": {"question": "Welche Wildkrankheit kann auch Hunde befallen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Schweinepest", "Gamsblindheit", "Aujeszkysche Krankheit"]}}, "256": {"question": "Das Wildbret welchen Raubwildes wird auch in Deutschland verzehrt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Iltis", "Dachs", "Steinmarder"]}}, "257": {"question": "Zu welchen Krankheitserregern z\u00e4hlen Kokzidien?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Parasiten", "Bakterien", "Viren"]}}, "258": {"question": "Zu den Innenparasiten z\u00e4hlen...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Fl\u00f6he", "Trichinen", "Zecken"]}}, "259": {"question": "Welche Parasiten geh\u00f6ren zu den Insekten?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Trichinen", "Haarlinge", "Kokzidien"]}}, "260": {"question": "Bei welcher Wildkrankheit ist der Erreger ein Virus?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Botulismus", "Trichinose", "Schweinepest"]}}, "261": {"question": "Ist das Wildbret eines von Lungenw\u00fcrmern befallenen Rehes genusstauglich?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Nein", "Ja", "Nur nach amtlicher Fleischuntersuchung"]}}, "262": {"question": "Mit welchem Organ ist der Schlund verwachsen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Mit der Leber", "Mit der Lunge", "Mit der Drossel"]}}, "263": {"question": "Welche Wildart wird nicht von Leberegeln befallen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Fasan", "Damwild", "Rehwild"]}}, "264": {"question": "Welche Tiere sind keine Zwischenwirte f\u00fcr den Kleinen Fuchsbandwurm?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Hunde", "Katzen", "Rothirsche"]}}, "265": {"question": "Welche Parasiten geh\u00f6ren zur Klasse der Spinnentiere?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Borreliose", "Zecken", "Lungenw\u00fcrmer"]}}, "266": {"question": "Welche Parasiten schmarotzen nicht in den Atemwegen ihrer Wirtstiere?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Grabmilben", "Gro\u00dfe Lungenw\u00fcrmer", "Rachenbremsenlarven"]}}, "267": {"question": "Welches Tier kann man als \u00dcbertr\u00e4ger der Tollwut ausschlie\u00dfen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Fuchs", "Fledermaus", "Siebenschl\u00e4fer"]}}, "268": {"question": "Welche Parasiten haben Regenw\u00fcrmer als Zwischenwirt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Kleiner Fuchsbandwurm", "Kleiner Lungenwurm des Schwarzwildes", "Gro\u00dfer Leberegel"]}}, "269": {"question": "Wie wird die Aujeszkysche Krankheit noch bezeichnet?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Raserei", "Nagerpest", "Pseudowut"]}}, "270": {"question": "Welches Organ befindet sich beim Haarwild hinter dem Zwerchfell?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Harnblase", "Lunge", "Leber"]}}, "271": {"question": "F\u00fcr welche J\u00e4ger besteht eine Registrierungspflicht als Lebensmittelunternehmer?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Bei ausschlie\u00dflicher Verwendung des Wildbrets f\u00fcr den Eigenbedarf", "Abgabe von Wild, das aus der Decke geschlagen bzw. abgeschwartet ist \toder Abgabe von zerwirktem Wild", "Ausschlie\u00dflich Abgabe von Wild in der Decke/Schwarte an den Einzelhandel"]}}, "272": {"question": "Wo wird die Registrierung der J\u00e4ger als Lebensmittelunternehmer vorgenommen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Bei der unteren Jagdbeh\u00f6rde", "Beim Ordnungsamt", "Beim Veterin\u00e4ramt (Veterin\u00e4rbeh\u00f6rde)"]}}, "273": {"question": "Welches Organ ist beim Wiederk\u00e4uer mit dem Pansen verwachsen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Die Milz", "Die Lunge", "Die Gallenblase"]}}, "274": {"question": "Welche Parasiten wirken sich auf die Genusstauglichkeit des Wildbrets", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Fl\u00f6he", "Zecken", "Grabmilben"]}}, "275": {"question": "Welche Kombination (Krankheit / Wildart) stimmt \u00fcberein?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Strahlenpilz / Fasan", "Botulismus / Stockente", "Schweinepest / Feldhase"]}}, "276": {"question": "Wie lange muss der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte den Wildursprungsschein aufbewahren?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Zwei Jahre", "Vier Jahre", "Acht Jahre"]}}, "277": {"question": "Bei welcher Schalenwildart ist die Verwertung des Wildbrets in der Paarungszeit nicht", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Damwild", "Rehwild", "Rotwild"]}}, "278": {"question": "Wie hoch ist der Anteil der inneren Organe am Lebendgewicht eines Rehbockes?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Etwa ein Drittel", "Etwa die H\u00e4lfte", "Etwa 80 Prozent"]}}, "279": {"question": "Was passiert bei der Fleischreifung?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Es entsteht Butters\u00e4ure", "Der pH-Wert verschlechtert sich", "Glykogen wir zu Milchs\u00e4ure abgebaut"]}}, "280": {"question": "Was trennt die Brust- von der Bauchh\u00f6hle?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Die Lappen", "Das Zwerchfell", "Das Netz"]}}, "281": {"question": "Welches Wildbret ist generell nicht genusstauglich?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Vom Raubwild", "Von Rabenv\u00f6geln", "Vom Unfallwild"]}}, "282": {"question": "In welchem Funktionsbereich \u00fcbernimmt das Zwerchfell eine entscheidende Aufgabe?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Bei der Verdauung", "Bei der Atmung", "Im Hormonhaushalt"]}}, "283": {"question": "Wann beginnt die stickige Reifung bei nicht aufgebrochenem Wild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Nach ca. 1 Stunde", "Nach ca. 5 Stunden", "Nach ca. 24 Stunden"]}}, "284": {"question": "Stickige Reifung des Wildbrets bedeutet...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["die erw\u00fcnschte Fleischreifung geschieht in einem k\u00fcrzeren Zeitraum", "die Konsistenz des Wildbrets wird teigig \u2013 m\u00fcrbe, der Geruch stechend \tund die Farbe in der Tiefe kupferrot", "das Wildbret bekommt den erw\u00fcnschten zarten und typischen Geschmack"]}}, "285": {"question": "Erlegtes Wild ist das...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["durch \u00e4u\u00dfere gewaltsame Einwirkung get\u00f6tete Wild", "nach einer Jagd bei der Nachsuche gefundene Wild", "nach jagdrechtlichen Vorschriften get\u00f6tete Wild"]}}, "286": {"question": "Wildbret ist nach dem Fleischhygienerecht verwertbar, wenn...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["es nach jagdrechtlichen Vorschriften get\u00f6tet worden ist", "mit gutem Schuss gestreckt, aufgebrochen und zerwirkt worden ist", "keine gesundheitlich bedenklichen Merkmale vorliegen."]}}, "287": {"question": "Die amtliche Fleischuntersuchung kann unterbleiben, wenn...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["keine gesundheitlich bedenklichen Merkmale festgestellt wurden", "das Wild an eine Gastst\u00e4tte abgegeben werden soll", "das Wild alsbald in eine vorschriftsm\u00e4\u00dfige K\u00fchlzelle gebracht wird"]}}, "288": {"question": "Was ist eine ekelerregende Beeintr\u00e4chtigung im Hinblick auf die", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Am Tr\u00e4ger eines erlegten Rehes finden sich zwei vollgesogene Zecken", "Ein Jagdhund frisst sich an der Keule des soeben aufgebrochenen Frischlings satt", "Beim Aufbrechen findet der J\u00e4ger Lungenw\u00fcrmer in der Lunge"]}}, "289": {"question": "Welche Vorschrift gilt f\u00fcr die Behandlung von seuchenverd\u00e4chtigem Wild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Seuchenverd\u00e4chtiges Wild soll am Fund- bzw. Erlegungsort verbleiben", "Der Transport von seuchenverd\u00e4chtigem Wild erfolgt zusammen mit \tanderen erlegten St\u00fccken auf dem Wildwagen", "Bei Seuchenverdacht muss das Veterin\u00e4ramt (Amtstierarzt) informiert werden"]}}, "290": {"question": "Darf die Leber eines erlegten Wildschweins gleich nach der Jagd verschenkt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Am Ende einer Gesellschaftsjagd kann die Leber einem Treiber als Dank \u00fcberlassen werden", "Die Leber kann einem Jagdhelfer \u00fcberlassen werden, wenn sie keinen Befall mit \tLeberegeln aufweist", "Die Leber darf erst dann verschenkt werden, wenn bei der amtlichen \tTrichinenuntersuchung des Wildschweins keine Trichinen gefunden wurden."]}}, "291": {"question": "Gesundheitssch\u00e4dliche Lebensmittel in Verkehr zu bringen...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["wird mit Geldstrafe geahndet", "wird mit Freiheitsstrafe bis zu 3 Jahren oder mit Geldstrafe geahndet", "wird mit Freiheitsstrafe bis zu 10 Jahren geahndet"]}}, "292": {"question": "Was versteht der Gesetzgeber unter der \u201eStrecke eines Jagdtages\u201c?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Das erlegte Wild an einem Jagdtag im Landkreis", "Das erlegte Wild an einem Jagdtag im Gebiet einer Hegegemeinschaft", "Das erlegte Wild an einem Jagdtag im Jagdgebiet eines Jagdaus\u00fcbungsberechtigten"]}}, "293": {"question": "\u00d6rtliche Betriebe des Einzelhandels, an die geringe Mengen von erlegtem Wild abgegeben", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Einzelhandelsbetriebe, die nicht mehr als 100 km vom Wohnort des J\u00e4gers oder \tdem Erlegungsort des Wildes entfernt liegen", "Einzelhandelsbetriebe, die nicht mehr als 50 km vom Wohnort des J\u00e4gers entfernt liegen", "Einzelhandelsbetriebe, die nicht mehr als 20 km vom Erlegungsort des Wildes entfernt liegen"]}}, "294": {"question": "Welche Pflichten hat der J\u00e4ger, wenn er das Wild nicht zur amtlichen Fleisch- oder Trichinenuntersuchung angemeldet hat, sondern das Wild an einen Einzelhandelsbetrieb abgibt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Der J\u00e4ger muss darauf achten, dass er das Wild zeitnah abgibt", "Keine", "Der J\u00e4ger muss vor der \u00dcbergabe darauf achten, dass der Wildursprungsschein \tvollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllt ist, und das keine bedenklichen Merkmale festgestellt wurden"]}}, "295": {"question": "Welche Organe liegen zwischen Hals und Zwerchfell (im Brustbereich)?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Lunge und Herz", "Lunge und Leber", "Leber und Nieren"]}}, "296": {"question": "Wann ist eine amtliche Fleischbeschau bei einem erlegten Reh nicht notwendig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Das Reh verhielt sich vor dem Schuss nat\u00fcrlich und es wurden beim Aufbrechen \tkeine bedenklichen Merkmale festgestellt.", "Die Bewegungen des Rehes waren unharmonisch, nach dem Erlegen wurde fest gestellt, \tdass das Reh eine noch nicht verheilte Laufverletzung hat.", "Das Verhalten des Rehes vor dem Schuss war normal, beim Aufbrechen \twurden aber Verwachsungen und Verklebungen der Lunge festgestellt"]}}, "297": {"question": "Wozu braucht der J\u00e4ger einen Beh\u00e4lter mit Trinkwasser f\u00fcr die Wildbrethygiene auf der Jagd?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Nach dem Aufbrechen w\u00e4scht man sich gerne die H\u00e4nde", "Mit Trinkwasser reinigt man Wildbret, dass durch Weidwundschuss verunreinigt ist", "Mit dem Wasser sind Schwei\u00dfflecken am Auto zu entfernen, um dem Verdacht \teiner kriminellen Handlung vorzubeugen"]}}, "298": {"question": "Was ist notwendig, wenn beim Erlegen und Aufbrechen keine Kundige Person anwesend ist und", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Neben dem Zwerchfell m\u00fcssen f\u00fcr jedes St\u00fcck alle roten Organe mitgeliefert werden, \tauf Anforderung auch Haupt und Gescheide", "Der Jagdherr gibt eine Ehrenerkl\u00e4rung ab, dass alles Wildbret genusstauglich ist", "Der zugelassene Betrieb darf das Wild nur im \u00f6rtlichen Bereich vermarkten"]}}, "299": {"question": "Wie lautet ein Grundsatz f\u00fcr die Gewinnung von Wildbret?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Je mehr Wild auf einmal erlegt werden kann, desto besser f\u00fcr den J\u00e4ger", "Wild weidgerecht erlegen, schnell und sauber aufbrechen", "Wild muss mit Kopfschuss oder Weidwundschuss get\u00f6tet werden"]}}, "300": {"question": "Welcher Grundsatz trifft f\u00fcr die Tierk\u00f6rperbeseitigung zu?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Gew\u00e4sser, Boden und Futtermittel d\u00fcrfen nicht verunreinigt werden", "Der J\u00e4ger kann nach Gutd\u00fcnken verfahren", "Zur unsch\u00e4dlichen Beseitigung soll in jedem Revier ein Luderplatz vorhanden sein"]}}}, "Fach 5": {"info": "Fach 5: Tierschutzrecht; Jagd- und Forstrecht; Naturschutz- und Landschaftspflegerecht; erg\u00e4nzt durch Sicherheits- und andere in Bezug auf die Jagdpraxis einschl\u00e4gige Vorschriften", "1": {"question": "Nennen Sie Ziele der Hege.", "type": "text", "answer": "Die Hege hat zum Ziel die Erhaltung eines artenreichen und gesunden Wildbestandes sowie die Pflege und Sicherung seiner Lebensgrundlagen."}, "2": {"question": "Welche allgemein anerkannten Grunds\u00e4tze sind bei der Aus\u00fcbung der Jagd zu beachten?", "type": "text", "answer": "Bei der Aus\u00fcbung der Jagd sind die allgemein anerkannten Grunds\u00e4tze deutscher Weidgerechtigkeit, wie jagdethisches und tierschutzgrechtes Verhalten gegen\u00fcber dem Wild zu beachten."}, "3": {"question": "Welche T\u00e4tigkeiten umfasst die Jagdaus\u00fcbung?", "type": "text", "answer": "Die Aus\u00fcbung der Jagd erstreckt sich auf das Aufsuchen, Nachstellen, Erlegen und Fangen von Wild."}, "4": {"question": "Wer ist ausschlie\u00dflich befugt sich in einem Jagdbezirk Wild, Fallwild und Abwurfstangen", "type": "text", "answer": "anzueignen? Der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte oder die vom Jagdaus\u00fcbungsberechtigten beauftragte Person"}, "5": {"question": "Wem geh\u00f6rt das lebende Wild?", "type": "text", "answer": "Niemandem, freilebendes Wild ist herrenlos."}, "6": {"question": "Welche Tiere bezeichnet man als Wild?", "type": "text", "answer": "Freilebende Tiere, die dem Jagdrecht unterliegen."}, "7": {"question": "Welche Tierarten geh\u00f6ren zum Schalenwild?", "type": "text", "answer": "Wisente, Elch-, Rot-, Dam-, Sika-, Reh-, Gams-, Stein-, Muffel- und Schwarzwild."}, "8": {"question": "Welche Tierarten geh\u00f6ren zum Hochwild?", "type": "text", "answer": "Schalenwild au\u00dfer Rehwild, ferner Auerwild, Steinadler und Seeadler."}, "9": {"question": "Unterliegen Rabenv\u00f6gel dem Jagdrecht in M-V und wenn ja, welche?", "type": "text", "answer": "Ja, nur der Kolkrabe."}, "10": {"question": "Wer ist Inhaber des Jagdrechts?", "type": "text", "answer": "Das Jagdrecht steht dem Eigent\u00fcmer auf seinem Grund und Boden zu."}, "11": {"question": "Innerhalb welcher Bezirke darf das Jagdrecht ausge\u00fcbt werden?", "type": "text", "answer": "Das Jagdrecht darf nur in Eigenjagdbezirken oder gemeinschaftlichen Jagdbezirken ausge\u00fcbt werden."}, "12": {"question": "Wem steht in einem Jagdbezirk das Jagdaus\u00fcbungsrecht zu?", "type": "text", "answer": "Dem Jagdaus\u00fcbungsberechtigten. Das ist i.d.R. der Jagdp\u00e4chter oder der Eigenjagdbesitzer, wenn dieser die Jagd selber aus\u00fcbt."}, "13": {"question": "Welchem Jagdsystem unterliegt Deutschland und welche Arten von Jagdbezirken kennen Sie?", "type": "text", "answer": "Deutschland unterliegt dem Revierjagdsystem. Es gibt gemeinschaftliche- und Eigenjagdbezirke."}, "14": {"question": "Welche Grundfl\u00e4chen bilden einen Eigenjagdbezirk?", "type": "text", "answer": "Zusammenh\u00e4ngende Grundfl\u00e4chen mit einer land-, forst- oder fischereiwirtschaftlich nutzbaren Fl\u00e4che von 75 Hektar an, die im Eigentum ein und derselben Person oder Personengemeinschaft stehen."}, "15": {"question": "Welche Fl\u00e4chen bilden einen gemeinschaftlichen Jagdbezirk?", "type": "text", "answer": "Alle Grundfl\u00e4chen einer Gemeinde oder abgesonderten Gemarkung, die nicht zu einem Eigenjagdbezirk geh\u00f6ren, wenn sie im Zusammenhang mindestens 150 Hektar umfassen."}, "16": {"question": "Teilen Wege, Wasserl\u00e4ufe und Bahnlinien Jagdbezirke?", "type": "text", "answer": "Nein, die genannten Grundfl\u00e4chen teilen Jagdbezirke nicht."}, "17": {"question": "Welche Grundst\u00fccke sind per Gesetz befriedete Bezirke?", "type": "text", "answer": "Grundst\u00fccke, die zum Aufenthalt von Menschen dienen, wie z.B. Hofr\u00e4ume, Hausg\u00e4rten, Friedh\u00f6fe, Parkanlagen, Kleing\u00e4rten, Autobahnen."}, "18": {"question": "Welcher Personenkreis bildet eine Jagdgenossenschaft?", "type": "text", "answer": "Die Eigent\u00fcmer der Grundfl\u00e4chen, die zu einem gemeinschaftlichen Jagdbezirk geh\u00f6ren, bilden eine Jagdgenossenschaft."}, "19": {"question": "Mit welchen Mehrheiten fasst eine Jagdgenossenschaft ihre Beschl\u00fcsse?", "type": "text", "answer": "Beschl\u00fcsse der Jagdgenossenschaft bed\u00fcrfen sowohl der Mehrheit der anwesenden Jagdgenossen, als auch der Mehrheit der bei der Beschlussfassung vertretenen Grundfl\u00e4che."}, "20": {"question": "Welches Gremium vertritt die Jagdgenossenschaft gerichtlich und au\u00dfergerichtlich?", "type": "text", "answer": "Die Jagdgenossenschaft wird durch den Jagdvorstand gerichtlich und au\u00dfergerichtlich vertreten."}, "21": {"question": "Wie nutzt die Jagdgenossenschaft in der Regel ihr Jagdrecht?", "type": "text", "answer": "Die Jagdgenossenschaft nutzt die Jagd in der Regel durch Verpachtung."}, "22": {"question": "In welcher Form muss ein Jagdpachtvertrag abgeschlossen werden, welches sind die", "type": "text", "answer": "Vertragspartner? Ein Jagdpachtvertrag ist schriftlich zwischen dem Verp\u00e4chter und dem P\u00e4chter abzuschlie\u00dfen."}, "23": {"question": "Welcher Personenkreis kann eine Hegegemeinschaft bilden?", "type": "text", "answer": "F\u00fcr mehrere zusammenh\u00e4ngende Jagdbezirke k\u00f6nnen die Jagdaus\u00fcbungsberechtigten zum Zwecke der Hege des Wildes eine Hegegemeinschaft bilden."}, "24": {"question": "Nennen Sie Aufgaben einer Hegegemeinschaft.", "type": "text", "answer": "Die Aufgaben einer Hegegemeinschaft sind insbesondere: - Umsetzung der Wildbewirtschaftungsrichtlinie, - Anpassung der Wildbest\u00e4nde an ihren Lebensraum unter Beachtung der land- und forstwirtschaftlichen Erfordernisse, - Abstimmung von Hegema\u00dfnahmen, - Erstellung des Gesamtabschussplanvorschlags untersetzt nach Gruppen- und Einzelabschussplanvorschl\u00e4gen, - Abschusskontrolle."}, "25": {"question": "Nennen Sie Beginn und Ende des Jagdjahres.", "type": "text", "answer": "Beginn: 01.04., Ende: 31.03. eines jeden Jahres."}, "26": {"question": "Welche Voraussetzungen muss ein J\u00e4ger erf\u00fcllen, um jagdpachtf\u00e4hig zu sein?", "type": "text", "answer": "Jagdp\u00e4chter darf nur sein, wer einen Jahresjagdschein besitzt und schon vorher einen solchen w\u00e4hrend dreier Jahre in Deutschland besessen hat."}, "27": {"question": "Auf wie vielen Hektar Gesamtfl\u00e4che darf einem Jagdp\u00e4chter h\u00f6chstens die Aus\u00fcbung des", "type": "text", "answer": "Jagdrechts in Deutschland zustehen? Auf 1000 Hektar Pachtfl\u00e4che."}, "28": {"question": "Wie viele Jahre muss die Mindestpachtzeit bei Hoch- und bei Niederwildrevieren in M-V", "type": "text", "answer": "betragen? - Hochwildreviere: 12 Jahre, - Niederwildreviere: 9 Jahre."}, "29": {"question": "Wie gro\u00df muss jeder Teil mindestens sein, wenn ein gemeinschaftlicher Jagdbezirk in Teilen", "type": "text", "answer": "verpachtet werden soll? Jeder Teil muss mindestens 250 Hektar haben. Es werden getrennte Pachtvertr\u00e4ge abgeschlossen."}, "30": {"question": "D\u00fcrfen auch juristische Personen Jagdreviere pachten?", "type": "text", "answer": "Nein, Jagdreviere d\u00fcrfen nur nat\u00fcrliche Personen pachten."}, "31": {"question": "Bei welcher Dienststelle muss ein Jagdpachtvertrag angezeigt werden?", "type": "text", "answer": "Der Jagdpachtvertrag ist der f\u00fcr den Jagdbezirk zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde (unteren Jagdbeh\u00f6rde) anzuzeigen."}, "32": {"question": "Wie lange darf ein Jagdp\u00e4chter die Jagd nicht aus\u00fcben, nachdem er einen Jagdpachtvertrag neu", "type": "text", "answer": "abgeschlossen hat? Vor Ablauf von drei Wochen nach Anzeige des Vertrages darf der P\u00e4chter die Jagd nicht aus\u00fcben, sofern nicht die Beh\u00f6rde die Jagdaus\u00fcbung zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt gestattet."}, "33": {"question": "Welcher Sachverhalt f\u00fchrt zum vorzeitigen Erl\u00f6schen des Jagdpachtvertrages?", "type": "text", "answer": "Der Jagdpachtvertrag erlischt, wenn dem Jagdp\u00e4chter der Jagdschein unanfechtbar entzogen worden ist, oder die Beh\u00f6rde die Erteilung eines Jagdscheins unanfechtbar ablehnt."}, "34": {"question": "Welcher Personenkreis darf Jagderlaubnisscheine ausstellen?", "type": "text", "answer": "Jagdaus\u00fcbungsberechtigte k\u00f6nnen Jagdg\u00e4sten eine schriftliche Jagderlaubnis erteilen."}, "35": {"question": "Wann d\u00fcrfen Jagdg\u00e4ste die Jagd aus\u00fcben, wenn sich zur selben Zeit kein Jagdp\u00e4chter im Revier", "type": "text", "answer": "aufh\u00e4lt? Jagdg\u00e4ste d\u00fcrfen die Jagd aus\u00fcben, wenn sich entweder ein Jagdp\u00e4chter im Revier aufh\u00e4lt oder wenn der Jagdgast einen g\u00fcltigen Jagderlaubnisschein mit sich f\u00fchrt."}, "36": {"question": "Welche Arten von Jagderlaubnisscheinen unterscheidet man?", "type": "text", "answer": "Man unterscheidet zwischen entgeltlichen und unentgeltlichen Jagderlaubnisscheinen."}, "37": {"question": "Welche Personen m\u00fcssen einen Jagderlaubnisschein unterschrieben haben, damit dieser", "type": "text", "answer": "G\u00fcltigkeit erlangt? Ein Jagderlaubnisschein muss von allen Jagdaus\u00fcbungsberechtigten des betreffenden Jagdbezirks unterschrieben sein."}, "38": {"question": "Welche Arten von Jagdscheinen unterscheidet man?", "type": "text", "answer": "Es gibt den Jahresjagdschein, den Tagesjagdschein, den Jugendjagdschein, den Ausl\u00e4nder- Tagesjagdschein und den Falknerjagdschein."}, "39": {"question": "Welchen Beschr\u00e4nkungen unterliegt der Jugendjagdschein?", "type": "text", "answer": "Der Jugendjagdschein berechtigt nur zur Aus\u00fcbung der Jagd in Begleitung des Erziehungsberechtigten oder einer vom Erziehungsberechtigten schriftlich beauftragten Aufsichtsperson. Die Begleitperson muss jagdlich erfahren sein. Der Jugendjagdschein berechtigt nicht zur Teilnahme an Gesellschaftsjagden."}, "40": {"question": "Welche Beh\u00f6rde stellt Ihnen den Jagdschein aus?", "type": "text", "answer": "Der Jagdschein wird von der f\u00fcr den Wohnsitz des Bewerbers zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde ausgestellt (untere Jagdbeh\u00f6rde)."}, "41": {"question": "Wovon ist die erste Erteilung eines Jagdscheins abh\u00e4ngig?", "type": "text", "answer": "Die erste Erteilung eines Jagdscheins ist davon abh\u00e4ngig, dass der Bewerber im Geltungsbereich des Bundesjagdgesetzes eine J\u00e4gerpr\u00fcfung bestanden hat."}, "42": {"question": "Nennen Sie Gr\u00fcnde, bei dessen Vorliegen der Jagdschein versagt werden muss.", "type": "text", "answer": "Der Jagdschein ist zu versagen: - Personen, die noch nicht 16 Jahre alt sind, - Personen, die die erforderliche Zuverl\u00e4ssigkeit nicht besitzen, - Personen, denen der Jagdschein entzogen worden ist, - Personen, die keine ausreichende Haftpflichtversicherung nachweisen."}, "43": {"question": "Nennen Sie die Mindestdeckungssumme einer Jagdhaftpflichtversicherung, die zum L\u00f6sen eines", "type": "text", "answer": "Jagdscheins vorgeschrieben ist. Die Mindestdeckungssumme richtet sich nach den Bestimmungen des Bundesjagdgesetzes in der g\u00fcltigen Fassung. Zur Zeit betr\u00e4gt sie 500T\u20ac f\u00fcr Personensch\u00e4den und 50T\u20ac f\u00fcr Sachsch\u00e4den."}, "44": {"question": "Mit welchen Geschossen darf nicht auf Schalenwild und Seehunde geschossen werden?", "type": "text", "answer": "Verboten ist, mit Schrot, Posten, gehacktem Blei, Bolzen und Pfeilen auf Schalenwild und Seehunde zu schie\u00dfen."}, "45": {"question": "Welche Bedingung muss eine B\u00fcchsenpatrone mindestens erf\u00fcllen, wenn Sie damit Rehwild", "type": "text", "answer": "bejagen wollen? Die Auftreffenergie des Geschosses auf 100 Meter muss mindestens 1000 Joule betragen."}, "46": {"question": "Welche Bedingungen muss eine B\u00fcchsenpatrone mindestens erf\u00fcllen, wenn Sie damit alles", "type": "text", "answer": "Schalenwild bejagen wollen? Die Auftreffenergie des Geschosses auf 100 Meter muss mindestens 2000 Joule betragen, das Kaliber muss mindestens 6,5 mm betragen."}, "47": {"question": "Bei welchen Jagdarten d\u00fcrfen Kurzwaffen im Jagdbetrieb eingesetzt werden?", "type": "text", "answer": "Kurzwaffen d\u00fcrfen im Falle der Bau- und Fallenjagd verwendet werden, sowie zur Abgabe von Fangsch\u00fcssen, wenn die M\u00fcndungsenergie der Geschosse mindestens 200 Joule betr\u00e4gt."}, "48": {"question": "Welche Wildarten d\u00fcrfen laut Bundesjagdgesetz nicht zur Nachtzeit bejagt werden?", "type": "text", "answer": "Schalenwild, ausgenommen Schwarzwild, sowie Federwild, ausgenommen M\u00f6wen, Waldschnepfen, Auer-, Birk- und Rackelwild."}, "49": {"question": "Welche Zeit gilt als Nachtzeit nach dem Bundesjagdgesetz?", "type": "text", "answer": "Als Nachtzeit gilt die Zeit von eineinhalb Stunden nach Sonnenuntergang bis eineinhalb Stunden vor Sonnenaufgang."}, "50": {"question": "D\u00fcrfen Nachtzielger\u00e4te im Jagdbetrieb eingesetzt werden?", "type": "text", "answer": "Nein. Vorrichtungen zum Anstrahlen oder Beleuchten des Zieles, sowie Nachtzielger\u00e4te, die einen elektronischen Bildwandler besitzen, d\u00fcrfen nicht eingesetzt werden."}, "51": {"question": "D\u00fcrfen Schlingen im Jagdbetrieb eingesetzt werde, in denen sich Wild fangen kann?", "type": "text", "answer": "Nein. Es ist verboten, Schlingen jeder Art herzustellen, feilzubieten, zu erwerben oder aufzustellen."}, "52": {"question": "Welche Fallentypen sind verboten?", "type": "text", "answer": "Alle Fangger\u00e4te, die nicht unversehrt fangen oder sofort t\u00f6ten, sowie Selbstschussger\u00e4te sind verboten."}, "53": {"question": "Welche Personen d\u00fcrfen aus Kraftfahrzeugen heraus jagen?", "type": "text", "answer": "Nur K\u00f6rperbehinderte mit Erlaubnis der Beh\u00f6rde (untere Jagdbeh\u00f6rde)."}, "54": {"question": "Was versteht man unter Hetzjagd, ist diese in Deutschland erlaubt?", "type": "text", "answer": "Unter Hetzjagd versteht man das Hetzen von Wild, bis es sich stellt. Die Hetzjagd ist in Deutschland verboten."}, "55": {"question": "Beim Vorliegen welcher Voraussetzungen ist die F\u00fctterung des Schalenwildes zul\u00e4ssig?", "type": "text", "answer": "Grunds\u00e4tzlich ist das F\u00fcttern von Schalenwild in M-V verboten. Nur bei witterungsbedingter Futternot des Wildes ist der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte verpflichtet, f\u00fcr angemessene Winterf\u00fctterung zu sorgen."}, "56": {"question": "Welche Beh\u00f6rde legt in Mecklenburg-Vorpommern den Zeitraum der Notzeit fest, in dem", "type": "text", "answer": "Schalenwildf\u00fctterungen beschickt werden d\u00fcrfen? Die untere Jagdbeh\u00f6rde des betreffenden Landkreises."}, "57": {"question": "Welche jagdrechtlichen Vorschriften gelten in Mecklenburg-Vorpommern f\u00fcr Kirrungen?", "type": "text", "answer": "Das gelegentliche Ankirren von Schwarzwild ist zul\u00e4ssig. Die Kirrung darf nicht mit mehr als drei Kilogramm Mais, Getreide oder Baumfr\u00fcchten beschickt sein."}, "58": {"question": "Welche Wildarten d\u00fcrfen nur auf Grund und im Rahmen eines Abschussplanes erlegt werden?", "type": "text", "answer": "Schalenwild (mit Ausnahme von Schwarzwild) sowie Auer-, Birk-, Rackelwild und Seehunde d\u00fcrfen nur auf Grund und im Rahmen eines Abschussplans erlegt werden."}, "59": {"question": "Welche Personen haben in gemeinschaftlichen Jagdbezirken einen Abschussplan aufzustellen?", "type": "text", "answer": "Der oder die Jagdaus\u00fcbungsberechtigte(n) zusammen mit dem Jagdvorstand."}, "60": {"question": "Welche Beh\u00f6rde best\u00e4tigt einen Abschussplan f\u00fcr Rot- und Damwild?", "type": "text", "answer": "Die untere Jagdbeh\u00f6rde, angesiedelt beim zust\u00e4ndigen Landkreis."}, "61": {"question": "Welche J\u00e4ger sind verpflichtet, eine Streckenliste zu f\u00fchren?", "type": "text", "answer": "Jagdaus\u00fcbungsberechtigte f\u00fcr ihre Jagdbezirke."}, "62": {"question": "Wozu dient eine Streckenliste?", "type": "text", "answer": "In die Streckenliste ist jeder Abschuss des Wildes, auch das Fallwild, einzutragen. Sie dient somit der Abschusskontrolle und ist der Beh\u00f6rde auf Verlangen vorzulegen."}, "63": {"question": "Welche Vorschrift regelt die Jagd- und Schonzeiten?", "type": "text", "answer": "Die Verordnung \u00fcber die Jagd-und Schonzeiten des Bundes und des betreffenden Bundeslandes in der zurzeit g\u00fcltigen Fassung."}, "64": {"question": "Darf Wild, f\u00fcr das keine Jagdzeit festgesetzt ist, bejagt werden?", "type": "text", "answer": "Nein. Wild, f\u00fcr das keine Jagdzeit festgesetzt ist genie\u00dft ganzj\u00e4hrig Schonzeit."}, "65": {"question": "Gibt es Wildarten, die ganzj\u00e4hrig bejagt werden d\u00fcrfen?", "type": "text", "answer": "Ja. Es gibt Wildarten, die ganzj\u00e4hrig bejagt werden d\u00fcrfen."}, "66": {"question": "Auf welche Weise ist nach dem Bundesjagdgesetz der Schutz von Elterntieren geregelt?", "type": "text", "answer": "In den Setz- und Brutzeiten d\u00fcrfen bis zum Selbstst\u00e4ndig werden der Jungtiere die f\u00fcr die Aufzucht notwendigen Elterntiere, auch von Wild ohne Schonzeit, nicht bejagt werden."}, "67": {"question": "D\u00fcrfen Jagdaus\u00fcbungsberechtigte Eier von Federwild sammeln?", "type": "text", "answer": "Nein. Das Ausnehmen der Gelege von Federwild ist verboten."}, "68": {"question": "Muss schwerkrankes Wild im eigenen Revier erlegt werden?", "type": "text", "answer": "Ja. Um krankgeschossenes oder schwerkrankes Wild von vermeidbaren Schmerzen oder Leiden zu bewahren, ist dieses unverz\u00fcglich zu erlegen."}, "69": {"question": "Nennen Sie die Jagdzeit f\u00fcr folgende Wildart:_________________________________!", "type": "text", "answer": "Vom_______bis zum________"}, "70": {"question": "Welche Aufgaben umfasst der Jagdschutz?", "type": "text", "answer": "Der Jagdschutz umfasst den Schutz des Wildes insbesondere vor Wilderern, Futternot, Wildseuchen, sowie vor wildernden Hunden und Katzen."}, "71": {"question": "Was hat der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte zu veranlassen, wenn eine Wildseuche auftritt?", "type": "text", "answer": "Tritt eine Wildseuche auf, so hat der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte dies unverz\u00fcglich der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde anzuzeigen."}, "72": {"question": "Welchen Personen obliegt in einem Revier der Jagdschutz?", "type": "text", "answer": "Der Jagdschutz in einem Jagdbezirk obliegt neben den zust\u00e4ndigen \u00f6ffentlichen Stellen dem Jagdaus\u00fcbungsberechtigten, sofern dieser Inhaber eines Jagdscheines ist, und den von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde best\u00e4tigten Jagdaufsehern."}, "73": {"question": "Wozu sind Jagdschutzberechtigte in ihrem Jagdbezirk befugt?", "type": "text", "answer": "Jagdschutzberechtigte sind in ihrem Jagdbezirk befugt, - Personen, die dort unberechtigt jagen, anzuhalten und ihre Identit\u00e4t festzustellen, sowie ihnen Waffen, erlegtes Wild und Hunde abzunehmen, - Hunde, die Wild au\u00dferhalb der Einwirkung ihres F\u00fchrers verfolgen und Katzen, die weiter als 200 Meter vom n\u00e4chsten Haus angetroffen werden, zu t\u00f6ten."}, "74": {"question": "Welche Hunde d\u00fcrfen grunds\u00e4tzlich nicht get\u00f6tet werden?", "type": "text", "answer": "Hirten-, Jagd-, Blinden- und Polizeihunde d\u00fcrfen grunds\u00e4tzlich nicht get\u00f6tet werden, auch wenn sich diese vor\u00fcbergehend der Einwirkung ihres F\u00fchrers entzogen haben."}, "75": {"question": "Wem muss ein Kraftfahrer, der einen Unfall mit Schalenwild verursacht hat, diesen melden?", "type": "text", "answer": "Wer als F\u00fchrer eines Kraftfahrzeuges Schalenwild angefahren oder \u00fcberfahren hat, muss dies dem Jagdaus\u00fcbungsberechtigten oder der Polizei unverz\u00fcglich anzeigen."}, "76": {"question": "Was ist Notwehr?", "type": "text", "answer": "Notwehr ist die Verteidigung die erforderlich ist, um einen gegenw\u00e4rtigen, rechtswidrigen Angriff von sich oder einem anderen abzuwenden."}, "77": {"question": "Was ist Jagdwilderei und wie wird sie bestraft?", "type": "text", "answer": "Verletzung fremden Jagdrechts. Wer unter Verletzung fremden Jagdrechts dem Wilde nachstellt, es f\u00e4ngt oder erlegt, oder eine Sache die dem Jagdrecht unterliegt sich zueignet, besch\u00e4digt oder zerst\u00f6rt, wird mit Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren oder mit Geldstrafe bestraft."}, "78": {"question": "Wer ist zur vorl\u00e4ufigen Festnahme berechtigt und unter welchen Bedingungen?", "type": "text", "answer": "Wird jemand auf frischer Tat betroffen oder verfolgt, so ist, wenn er der Flucht verd\u00e4chtig ist oder seine Identit\u00e4t nicht sofort festgestellt werden kann, jedermann befugt, ihn auch ohne richterliche Anordnung vorl\u00e4ufig festzunehmen."}, "79": {"question": "Welche Wildarten d\u00fcrfen grunds\u00e4tzlich nicht ausgesetzt werden?", "type": "text", "answer": "Das Aussetzen von Schwarzwild und Wildkaninchen ist verboten."}, "80": {"question": "Welche Personen d\u00fcrfen zu Schaden gehendes Wild von Grundst\u00fccken fernhalten?", "type": "text", "answer": "Der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte sowie der Eigent\u00fcmer oder Nutzungsberechtigte eines Grundst\u00fccks sind berechtigt, zur Verh\u00fctung von Wildsch\u00e4den das Wild von dem Grundst\u00fcck abzuhalten oder zu verscheuchen."}, "81": {"question": "Welchen Schaden bezeichnet man als Jagdschaden?", "type": "text", "answer": "Ein Schaden, der aus missbr\u00e4uchlicher Jagdaus\u00fcbung entstanden ist."}, "82": {"question": "Welche Personen haften f\u00fcr Jagdsch\u00e4den?", "type": "text", "answer": "Der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte haftet dem Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer oder Nutzer f\u00fcr jeden aus missbr\u00e4uchlicher Jagdaus\u00fcbung entstandenen Schaden."}, "83": {"question": "An wen ist nach dem Bundesjagdgesetz in gemeinschaftlichen Jagdbezirken ein", "type": "text", "answer": "Wildschadensersatzanspruch zu richten, sind dar\u00fcber hinaus vertragliche Regelungen m\u00f6glich? An die Jagdgenossenschaft. Im Jagdpachtvertrag kann der Jagdp\u00e4chter den Wildschadensersatz \u00fcbernehmen."}, "84": {"question": "Welche Wildarten k\u00f6nnen ersatzpflichtige Wildsch\u00e4den verursachen?", "type": "text", "answer": "Schalenwild, Wildkaninchen und Fasane."}, "85": {"question": "Welche Wildsch\u00e4den sind ersatzpflichtig?", "type": "text", "answer": "Sch\u00e4den an Grundst\u00fccken und an den noch nicht eingeernteten Bodenerzeugnissen, die durch Schalenwild, Wildkaninchen und Fasane verursacht wurden."}, "86": {"question": "Wo sind Feldwildsch\u00e4den anzumelden und innerhalb welcher Frist?", "type": "text", "answer": "Der Berechtigte hat den Schaden innerhalb einer Woche nach Kenntnisnahme bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde (Ordnungsamt der Stadt oder Gemeinde) anzumelden."}, "87": {"question": "Wie sind die Anmeldefristen bei Wildsch\u00e4den im Wald geregelt?", "type": "text", "answer": "Bei Sch\u00e4den an forstwirtschaftlich genutzten Grundst\u00fccken gen\u00fcgt es, wenn sie jeweils zum 01.05. und zum 01.10. bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde angemeldet werden."}, "88": {"question": "Welcher Personenkreis ist durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zum Wildschadens \u2013 Ortstermin zu", "type": "text", "answer": "laden? Der Gesch\u00e4digte, der Ersatzpflichtige, ggf. ein Wildschadenssch\u00e4tzer und ein Vertreter der Wildschadensausgleichskasse."}, "89": {"question": "Welche Aufgabe hat die Wildschadensausgleichskasse in M-V?", "type": "text", "answer": "Die Kasse hat die Aufgabe, Wildsch\u00e4den zu verhindern und von Rot-, Dam- und Schwarzwild verursachte Wildsch\u00e4den auszugleichen."}, "90": {"question": "Welcher Personenkreis ist Mitglied der Wildschadensausgleichskasse?", "type": "text", "answer": "Jagdgenossenschaften, Eigenjagdbesitzer, Jagdp\u00e4chter und auch Landwirte, wenn diese mindestens 75 ha bewirtschaften."}, "91": {"question": "Bis zu wie viel Prozent des Wildschadensersatzes kann die Wildschadensausgleichskasse", "type": "text", "answer": "h\u00f6chstens gew\u00e4hren? Bis zu 90 %, wenn sie der Einigung zugestimmt hat."}, "92": {"question": "Welche Tatbest\u00e4nde sind Straftaten im Rahmen des Bundesjagdgesetzes?", "type": "text", "answer": "- Wild zu bejagt, f\u00fcr das keine Jagdzeit festgesetzt ist, - Bejagung von Elterntieren, die zur Aufzucht von Jungtieren notwendig sind."}, "93": {"question": "Unter welchen Voraussetzungen kann ein J\u00e4gernotweg festgelegt werden?", "type": "text", "answer": "Kann ein Jagdaus\u00fcbungsberechtigter seinen Jagdbezirk nur auf einem nicht zumutbaren Umweg erreichen, so d\u00fcrfen er und seine Jagdg\u00e4ste einen fremden Jagdbezirk in Jagdausr\u00fcstung auf einem nicht zum allgemeinen Gebrauch bestimmten Weg betreten, der mit dem Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer schriftlich zu vereinbaren ist."}, "94": {"question": "Welche jagdrechtlichen Vorschriften muss ein Jagdaus\u00fcbungsberechtigter vor dem Bau von", "type": "text", "answer": "Jagdeinrichtungen beachten? Der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte darf auf land- und forstwirtschaftlich genutzten Grundst\u00fccken jagdliche Einrichtungen nur mit Genehmigung des Grundeigent\u00fcmers errichten. Die jagdlichen Einrichtungen m\u00fcssen aus Naturmaterial errichtet sein und sind dem Landschaftsbild anzupassen."}, "95": {"question": "Was hat mit bauf\u00e4lligen Jagdeinrichtungen zu geschehen?", "type": "text", "answer": "Diese sind r\u00fcckzubauen oder instandzusetzen."}, "96": {"question": "Wie hat sich ein Sch\u00fctze zu verhalten, wenn krankgeschossenes Schalenwild seinen Jagdbezirk", "type": "text", "answer": "verlassen hat? Wechselt krankgeschossenes Schalenwild in einen benachbarten Jagdbezirk, so hat der Sch\u00fctze den Anschuss und die Stelle des \u00dcberwechselns kenntlich zu machen. Dieses ist dem Jagdaus\u00fcbungsberechtigten des Nachbarjagdbezirkes oder seinem Vertreter unverz\u00fcglich zu melden."}, "97": {"question": "Bei welchen Jagdarten sind zwingend brauchbare Hunde mitzuf\u00fchren und zu verwenden?", "type": "text", "answer": "Bei jeder Such-, Dr\u00fcck- oder Treibjagd, bei jeder Jagd auf Schnepfen und Wasserwild sowie bei jeder Nachsuche auf Wild sind brauchbare Jagdhunde in gen\u00fcgender Zahl mitzuf\u00fchren."}, "98": {"question": "Welche Stelle best\u00e4tigt die Brauchbarkeit von Jagdhunden, wie wird das dokumentiert?", "type": "text", "answer": "Die Landesj\u00e4gerschaft. Diese stellt einen Brauchbarkeitspass aus."}, "99": {"question": "Welche Funktion hat ein Kreisj\u00e4germeister?", "type": "text", "answer": "Zur sachverst\u00e4ndigen Beratung der unteren Jagdbeh\u00f6rde wird ein Kreisj\u00e4germeister bestellt."}, "100": {"question": "Welche Aufgaben haben Jagdbeir\u00e4te?", "type": "text", "answer": "Zur Beratung und Unterst\u00fctzung der unteren sowie der obersten Jagdbeh\u00f6rde in Angelegenheiten der jagdlichen Verwaltung werden Jagdbeir\u00e4te gebildet."}, "101": {"question": "Welche Vereinigung der J\u00e4ger wurde in M-V als Landesj\u00e4gerschaft anerkannt und wie viele", "type": "text", "answer": "Mitglieder hat sie ungef\u00e4hr? Der Landesjagdverband Mecklenburg-Vorpommern e.V.. Er hat ca. 10.000 Mitglieder"}, "102": {"question": "Welche Vorschriften m\u00fcssen Tierhalter bez\u00fcglich der Tierhaltung beachten?", "type": "text", "answer": "Wer ein Tier h\u00e4lt, muss das Tier seiner Art entsprechend angemessen ern\u00e4hren, pflegen und unterbringen. Er darf die M\u00f6glichkeiten zur artgem\u00e4\u00dfen Bewegung nicht so einschr\u00e4nken, dass dem Tier Schmerzen, Leiden oder Sch\u00e4den zugef\u00fcgt werden."}, "103": {"question": "Nennen Sie Mindestgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr Hundezwinger.", "type": "text", "answer": "Mindestens 6 m2 f\u00fcr einen kleinen Hund, 8 m2 f\u00fcr einen mittelgro\u00dfen Hund und 10 m2 f\u00fcr einen gro\u00dfen Hund, jeweils zuz\u00fcglich Hundeh\u00fctte."}, "104": {"question": "Ist das Aussetzen von Haustieren erlaubt?", "type": "text", "answer": "Nein. Das Aussetzen von Haustieren ist verboten."}, "105": {"question": "Darf ein Tier auf ein anderes Tier gehetzt werden?", "type": "text", "answer": "Nein. Es ist verboten, ein Tier auf ein anderes Tier zu hetzen, soweit dies nicht die Grunds\u00e4tze weidgerechter Jagdaus\u00fcbung erfordert."}, "106": {"question": "Darf ein Tier an einem anderen Tier auf Sch\u00e4rfe abgerichtet oder gepr\u00fcft werden?", "type": "text", "answer": "Nein. Es ist verboten, ein Tier an einem anderen lebenden Tier auf Sch\u00e4rfe abzurichten oder zu pr\u00fcfen."}, "107": {"question": "In welchem Fall darf ein Wirbeltier ohne Bet\u00e4ubung get\u00f6tet werden?", "type": "text", "answer": "Im Rahmen weidgerechter Jagdaus\u00fcbung durch eine kundige Person."}, "108": {"question": "Welche tierschutzrechtlichen Voraussetzungen m\u00fcssen Personen erf\u00fcllen, um ein Wirbeltier", "type": "text", "answer": "t\u00f6ten zu d\u00fcrfen? Ein Wirbeltier t\u00f6ten darf nur, wer die notwendigen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten dazu hat."}, "109": {"question": "Welche Funktionen hat der Wald?", "type": "text", "answer": "Der Wald hat Nutz-, Schutz- und Erholungsfunktion."}, "110": {"question": "Welche Fl\u00e4chen geh\u00f6ren zum Wald im Sinne des Waldgesetzes?", "type": "text", "answer": "Jede mit Waldgeh\u00f6lzen bestockte Fl\u00e4che, sowie Kahlschl\u00e4ge, Waldbl\u00f6\u00dfen, Leitungsschneisen, Wild\u00e4sungsfl\u00e4chen, Pflanzg\u00e4rten, Teiche."}, "111": {"question": "Welche Waldbesitzformen unterscheidet man?", "type": "text", "answer": "Staatswald, K\u00f6rperschaftswald und Privatwald."}, "112": {"question": "Ist der Waldbesitzer zur nachhaltigen Nutzung verpflichtet?", "type": "text", "answer": "Der Waldbesitzer ist verpflichtet, seinen Wald nach anerkannten forstlichen Grunds\u00e4tzen zu bewirtschaften und zu pflegen (Nachhaltigkeit)."}, "113": {"question": "D\u00fcrfen Waldfl\u00e4chen grunds\u00e4tzlich durch jedermann betreten werden?", "type": "text", "answer": "Ja. Jedermann darf den Wald zum Zwecke der Erholung betreten."}, "114": {"question": "Nennen Sie Ausnahmen vom allgemeinen Betretungsrecht des Waldes.", "type": "text", "answer": "Nicht gestattet ist das Betreten von Forstkulturen und Jungw\u00fcchsen bis zu einer H\u00f6he von 4 Metern, Pflanzg\u00e4rten und Wild\u00e4ckern, Waldfl\u00e4chen, auf denen Holz eingeschlagen wird, forstbetrieblichen und jagdlichen Einrichtungen."}, "115": {"question": "Durch welche Personengruppen darf der Wald mit Kraftfahrzeugen befahren werden?", "type": "text", "answer": "Das Fahren mit Kraftfahrzeugen ist nur dem Waldbesitzer, seinen Beauftragten, den Jagdaus\u00fcbungsberechtigten und ihren Beauftragten, sowie den dazu befugten Beh\u00f6rden gestattet."}, "116": {"question": "D\u00fcrfen Haustiere in den Wald mitgenommen werden?", "type": "text", "answer": "Das Mitnehmen von Haustieren mit Ausnahme angeleinter Hunde ist unzul\u00e4ssig."}, "117": {"question": "D\u00fcrfen Waldfr\u00fcchte im Wald gesammelt werden?", "type": "text", "answer": "Ja. Jedermann ist berechtigt, Waldfr\u00fcchte in geringen Mengen f\u00fcr den eigenen Bedarf zu sammeln."}, "118": {"question": "Nennen Sie Ziele des Naturschutzes und der Landschaftspflege.", "type": "text", "answer": "Ziel des Naturschutzes und der Landschaftspflege ist es, - Boden, Wasser, Luft und Klima, - Pflanzen- und Tierwelt einschlie\u00dflich ihrer Lebensr\u00e4ume, - die Nutzungsf\u00e4higkeit der Naturg\u00fcter, - die Vielfalt, Eigenart, und Sch\u00f6nheit von Natur und Landschaft nachhaltig zu sichern."}, "119": {"question": "Welche Schutzgebiete unterscheidet man nach ihrem Schutzstatus?", "type": "text", "answer": "Nationalparke, Naturschutzgebiete, Landschaftsschutzgebiete, Naturparke, Biosph\u00e4renreservate."}, "120": {"question": "Erl\u00e4utern Sie den Begriff \u201eNaturdenkmal\u201c.", "type": "text", "answer": "Naturdenkmale sind Einzelsch\u00f6pfungen der Natur, die wegen ihrer Einzigartigkeit oder Sch\u00f6nheit besonders sch\u00fctzenswert sind."}, "121": {"question": "Nennen Sie gesetzlich gesch\u00fctzte Biotope, die auch ohne besonderen Schutzstatus nicht ohne", "type": "text", "answer": "weiteres ver\u00e4ndert werden d\u00fcrfen. Moore, S\u00f6lle, R\u00f6hrichte, naturnahe Bachl\u00e4ufe, Feldhecken, Heiden, Magerrasen, D\u00fcnen, Alleen."}, "122": {"question": "Welche Schutzvorschriften gelten f\u00fcr besonders gesch\u00fctzte Arten?", "type": "text", "answer": "Es ist verboten, wildlebende Tiere und Pflanzen besonders gesch\u00fctzter Arten in Besitz zu nehmen, mit ihnen zu handeln, und ihre Lebensr\u00e4ume zu zerst\u00f6ren."}, "123": {"question": "Nennen Sie einige besonders gesch\u00fctzte Tierarten.", "type": "text", "answer": "Igel, Bilche, Flederm\u00e4use, Singv\u00f6gel, alle Reptilien und Amphibien, rote Waldameise, Hirschk\u00e4fer, Schwalbenschwanz."}, "124": {"question": "Nennen Sie einige besonders gesch\u00fctzte Pflanzenarten.", "type": "text", "answer": "Frauenschuh, Knabenkraut, Trollblume, Adonisr\u00f6schen, Edelwei\u00df, Enzian, Silberdistel, Leberbl\u00fcmchen."}, "125": {"question": "Welche Vorschriften gelten innerhalb von Horstschutzzonen?", "type": "text", "answer": "Es ist verboten, im Umkreis von 100 Metern um den Horststandort Bestockungen zu entfernen, und im Umkreis von 300 Metern in der Zeit vom 01.03. (Seeadlerhorste ab dem 01.02.) bis 31.08. die Jagd auszu\u00fcben und station\u00e4re jagdliche Einrichtungen zu errichten."}, "126": {"question": "F\u00fcr welche Vogelarten wurden Horstschutzzonen gesetzlich festgelegt?", "type": "text", "answer": "F\u00fcr Adler, Wander- und Baumfalke, Weihen, Schwarzstorch, Kranich."}, "127": {"question": "Darf in Schutzgebieten grunds\u00e4tzlich gejagt werden?", "type": "text", "answer": "Ja. Grunds\u00e4tzlich ist die Jagd in Schutzgebieten zul\u00e4ssig. F\u00fcr die meisten Gebiete gelten aber Einschr\u00e4nkungen."}, "128": {"question": "Wo finden Sie die Schutzvorschriften f\u00fcr ein Schutzgebiet?", "type": "text", "answer": "In der jeweiligen Schutzgebietsverordnung. Diese ist bei der unteren Naturschutzbeh\u00f6rde oder im Internet erh\u00e4ltlich."}, "129": {"question": "Welche Institution hat eine Sammlung von Unfallverh\u00fctungsvorschriften f\u00fcr Jagden", "type": "text", "answer": "herausgegeben? Die Landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft als gesetzlicher Unfallversicherungstr\u00e4ger."}, "130": {"question": "Was sagt die Unfallverh\u00fctungsvorschrift \u00fcber die Verwendung von Waffen und Munition?", "type": "text", "answer": "Schusswaffen m\u00fcssen den Bestimmungen des Waffengesetzes entsprechen und nach dem Jagdgesetz zugelassen sein. Waffen m\u00fcssen funktionssicher sein und d\u00fcrfen nur bestimmungsgem\u00e4\u00df verwendet werden."}, "131": {"question": "In welche Richtung ist eine Laufm\u00fcndung grunds\u00e4tzlich zu halten?", "type": "text", "answer": "Die Laufm\u00fcndung ist stets in eine Richtung zu halten, in der niemand gef\u00e4hrdet wird."}, "132": {"question": "Darf eine Schusswaffe im Fahrzeug geladen sein?", "type": "text", "answer": "Beim Besteigen von Fahrzeugen und w\u00e4hrend der Fahrt muss eine Schusswaffe entladen sein."}, "133": {"question": "Wie verhalten Sie sich bez\u00fcglich der Schusswaffe beim \u00dcberwinden von Hindernissen und beim", "type": "text", "answer": "Besteigen von Hochsitzen? Beim Besteigen oder Verlassen von Hochsitzen und beim \u00dcberwinden von Hindernissen m\u00fcssen die L\u00e4ufe (Patronenlager) entladen sein."}, "134": {"question": "Wie haben Sie Fangeisen aufzustellen, sodass niemand gef\u00e4hrdet wird?", "type": "text", "answer": "Fangeisen d\u00fcrfen nur in verschlossenen Fangbunkern, Fallenk\u00e4sten oder Fangburgen aufgestellt werden."}, "135": {"question": "Wann muss ein Jagdleiter bestimmt werden?", "type": "text", "answer": "Bei Gesellschaftsjagden muss ein Jagdleiter bestimmt werden."}, "136": {"question": "Wie verhalten Sie sich gegen\u00fcber Weisungen des Jagdleiters?", "type": "text", "answer": "Die Anordnungen des Jagdleiters sind zu befolgen weil er f\u00fcr den sicheren Ablauf einer Gesellschaftsjagd verantwortlich ist."}, "137": {"question": "Nennen sie Pflichten des Jagdleiters.", "type": "text", "answer": "Der Jagdleiter hat den Sch\u00fctzen und Treibern die erforderlichen Anordnungen f\u00fcr den gefahrlosen Ablauf der Jagd zu geben. Er hat insbesondere die Sch\u00fctzen und Treiber vor der Jagd zu belehren und ihnen die Signale bekanntzugeben."}, "138": {"question": "Wann darf bei einer Gesellschaftsjagd die Waffe geladen sein, ausgenommen Streife und", "type": "text", "answer": "Kesseltreiben? Sofern der Jagdleiter nichts anderes anordnet, ist die Waffe erst auf dem Stand zu laden und nach Beendigung des Treibens sofort zu entladen."}, "139": {"question": "Was haben die Sch\u00fctzen nach dem Einnehmen ihrer Dr\u00fcckjagdst\u00e4nde zu tun?", "type": "text", "answer": "Nach Einnehmen der St\u00e4nde haben sich die Sch\u00fctzen mit den jeweiligen Nachbarn zu verst\u00e4ndigen."}, "140": {"question": "Darf ein Sch\u00fctze seinen Stand vor Beendigung des Treibens verlassen?", "type": "text", "answer": "Nein. Der Stand darf vor Beendigung des Treibens weder ver\u00e4ndert noch verlassen werden."}, "141": {"question": "Ist das Durchziehen mit der Schusswaffe durch die Sch\u00fctzen- und Treiberkette erlaubt?", "type": "text", "answer": "Nein. Ein Durchziehen mit der Schusswaffe durch die Sch\u00fctzen- und Treiberkette ist unzul\u00e4ssig."}, "142": {"question": "Darf mit B\u00fcchsen- oder Flintenlaufgeschossen ins Treiben geschossen werden?", "type": "text", "answer": "Mit B\u00fcchsen- und Flintenlaufgeschossen darf nicht in das Treiben hineingeschossen werden. Ausnahmen kann der Jagdleiter zulassen."}, "143": {"question": "Wie verhalten Sie sich als Sch\u00fctze nach dem Signal \u201eTreiber in den Kessel\u201c?", "type": "text", "answer": "Nach dem Signal \u201eTreiber rein\u201c darf nicht mehr in den Kessel geschossen werden, sondern nur noch nach au\u00dfen."}, "144": {"question": "In welchem Zustand ist die Waffe au\u00dferhalb des Treibens grunds\u00e4tzlich zu f\u00fchren?", "type": "text", "answer": "Die Waffe ist au\u00dferhalb des Treibens stets ungeladen, mit ge\u00f6ffnetem Verschluss und mit der M\u00fcndung nach oben oder abgeknickt, zu tragen."}, "145": {"question": "D\u00fcrfen Durchgehsch\u00fctzen w\u00e4hrend des Treibens fertig geladene Waffen f\u00fchren?", "type": "text", "answer": "Nein. Durchgeh- oder Treibersch\u00fctzen d\u00fcrfen w\u00e4hrend des Treibens nur entladene Schusswaffen mitf\u00fchren. Dieses gilt nicht f\u00fcr Feldstreifen und Kesseltreiben."}, "146": {"question": "Was schreibt die Unfallverh\u00fctungsvorschrift zur farblichen Kennzeichnung aller Beteiligten bei", "type": "text", "answer": "Gesellschaftsjagden vor? Bei Gesellschaftsjagden m\u00fcssen sich alle an der Jagd unmittelbar Beteiligten deutlich farblich von der Umgebung abheben."}, "147": {"question": "Welche Person ist bei einer Nachsuche Jagdleiter?", "type": "text", "answer": "Der Hundef\u00fchrer. Er hat damit das Weisungsrecht bei der Nachsuche."}, "148": {"question": "D\u00fcrfen Kinder und Jugendliche an Nachsuchen teilnehmen?", "type": "text", "answer": "Nein. Kinder und Jugendliche d\u00fcrfen nicht an der Nachsuche teilnehmen (Ausnahme: Inhaber eines g\u00fcltigen Jugendjagdscheins)."}, "149": {"question": "Wie oft sind Hochsitze auf ihre Sicherheit hin zu \u00fcberpr\u00fcfen?", "type": "text", "answer": "Hochsitze sind vor jeder Benutzung, mindestens jedoch einmal j\u00e4hrlich auf ihre Sicherheit hin zu \u00fcberpr\u00fcfen."}, "150": {"question": "Was schreibt die Unfallverh\u00fctungsvorschrift f\u00fcr den fachgerechten Bau von Leitern zwingend", "type": "text", "answer": "vor? Aufgenagelte Sprossen sind nur an geneigt stehenden Leitern zul\u00e4ssig. Sie sind mit den Leiterholmen fest zu verbinden und auf diesen nach unten hin abzust\u00fctzen."}, "151": {"question": "Nennen Sie Vereinigungen der J\u00e4ger.", "type": "text", "answer": "Hegering, Kreisjagdverband, Landesjagdverband, Deutscher Jagdverband, \u00d6kologischer Jagdverband."}, "152": {"question": "Welche Rechtsform hat der Landesjagdverband M-V?", "type": "text", "answer": "Der Landesjagdverband M-V ist ein eingetragener, gemeinn\u00fctziger Verein."}, "153": {"question": "Welche Mitglieder vereinigt der Deutsche Jagdverband.", "type": "text", "answer": "Mitglieder sind die Landesjagdverb\u00e4nde, derzeit 15."}, "154": {"question": "Nennen Sie Aufgaben des Landesjagdverbandes M-V.", "type": "text", "answer": "- Vertretung der Interessen der Mitglieder, - Mitwirkung bei der Erarbeitung und der Umsetzung jagd- und naturschutzrechtlicher Regelungen, - Pflege und F\u00f6rderung aller Zweige des Jagdwesens, - Aus- und Weiterbildung seiner Mitglieder, - F\u00f6rderung des Jagdhundewesens, - F\u00f6rderung der jagdwissenschaftlichen Forschung."}, "155": {"question": "Welches Struktureinheiten des Landesjagdverbandes M-V gibt es?", "type": "text", "answer": "(Kreis)Jagdverband und Hegering."}, "156": {"question": "Erl\u00e4utern Sie den Unterschied zwischen Hegering und Hegegemeinschaft.", "type": "text", "answer": "Hegering: Kleinste Struktureinheit des Jagdverbandes auf Grundlage der Verbandssatzung. Mitglieder k\u00f6nnen alle J\u00e4ger im betreffenden Bereich sein. Hegegemeinschaft: Zusammenschluss von Jagdaus\u00fcbungsberechtigten im Gebiet eines festgelegten Wildlebensraumes. Grundlage ist das Bundes- und Landesjagdgesetz."}, "157": {"question": "Welche Voraussetzungen muss eine Vereinigung von J\u00e4gern erf\u00fcllen um in MV als", "type": "text", "answer": "Landesj\u00e4gerschaft anerkannt zu werden. Ihr m\u00fcssen mindestens die H\u00e4lfte der Jagdscheininhaber im Land Mecklenburg-Vorpommern als Mitglieder angeh\u00f6ren."}, "158": {"question": "Welche Vereinigung von J\u00e4gern ist in MV die anerkannte Landesj\u00e4gerschaft?", "type": "text", "answer": "Der Landesjagdverband Mecklenburg-Vorpommern e. V."}, "159": {"question": "Nennen Sie beh\u00f6rdlich \u00fcbertragene Aufgaben an die Landesj\u00e4gerschaft M-V.", "type": "text", "answer": "- Anerkennung der Brauchbarkeit von Jagdhunden, - Anerkennung von Schwei\u00dfhundef\u00fchrern f\u00fcr revier\u00fcbergreifende Nachsuchen, - Abgabe von Stellungnahmen vor der Einziehung von Jagdscheinen, - Beantragung der Einziehung von Jagdscheinen bei Verst\u00f6\u00dfen gegen die Weidgerechtigkeit, - Fortbildung der J\u00e4ger und Falkner, der Hegegemeinschaften und Wildschadensausgleichskassen."}, "160": {"question": "Warum sollte ich mich als Jungj\u00e4ger einer jagdlichen Organisation anschlie\u00dfen?", "type": "text", "answer": "Weil ich \u00fcber diesen Weg mit anderen J\u00e4gern, insbesondere Jagdp\u00e4chtern und Eigenjagdbesitzern in Kontakt komme und sich mir auf diesem Weg Jagdm\u00f6glichkeiten bieten k\u00f6nnen."}, "161": {"question": "Mit welchem Recht ist die Pflicht zur Hege verbunden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Mit dem Jagdrecht", "Mit dem Jagdaus\u00fcbungsrecht", "Mit dem b\u00fcrgerlichen Recht"]}}, "162": {"question": "Welche Rechtsform hat eine Jagdgenossenschaft?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Eingetragener Verein", "K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts", "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung"]}}, "163": {"question": "Was versteht man unter einem Jagdkataster?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Genau gef\u00fchrte Bestandsliste f\u00fcr Schalenwild", "Mitglieder- und Grundfl\u00e4chenverzeichnis der Jagdgenossenschaft", "Liste der innerhalb des Kreises vorhandenen Jagdbezirke"]}}, "164": {"question": "Welches Wild darf zur Nachtzeit bejagt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Rehwild", "Schwarzwild", "Fasan"]}}, "165": {"question": "Welche Wildarten d\u00fcrfen nach dem Bundesjagdgesetz nicht ausgesetzt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Rot- und Damwild", "Auerwild und Birkwild", "Schwarzwild und Wildkaninchen"]}}, "166": {"question": "Wer ist nach dem Bundesjagdgesetz grunds\u00e4tzlich zum Ersatz des Wildschadens", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Die Jagdgenossenschaft", "Die Gemeinde", "Die Revierinhaber"]}}, "167": {"question": "Darf der Inhaber eines Jugendjagdscheines an Gesellschaftsjagden", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Nein", "Ja", "Nur in Begleitung des Erziehungsberechtigten"]}}, "168": {"question": "Wann darf die Jagd auf den Rothirsch in M-V ausge\u00fcbt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Vom 01. Mai bis zum 15. Oktober", "Vom 16. Mai bis zum 31. Januar", "Vom 1. August bis zum 31. Januar"]}}, "169": {"question": "Welche der aufgef\u00fchrten Wildarten darf vorbehaltlich des \u00a7 22 Abs.4 BJG", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Ringel- und T\u00fcrkentauben", "Baum- und Steinmarder", "Waschb\u00e4r und Marderhund"]}}, "170": {"question": "D\u00fcrfen Sie als Jagdaus\u00fcbungsberechtigter einen Fuchs mit einer Kurzwaffe t\u00f6ten,", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ja, wenn die M\u00fcndungsenergie des Geschosses mindestens 200 Joule betr\u00e4gt", "In jedem Fall", "Nur mit besonderer Erlaubnis der Beh\u00f6rde"]}}, "171": {"question": "Ist es ohne besondere Erlaubnis zul\u00e4ssig, ein Wildfreigehege einzurichten?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Nein", "Ja", "Ja, aber nicht an jedem Ort."]}}, "172": {"question": "Welche der aufgef\u00fchrten Wildarten sind ganzj\u00e4hrig mit der Jagd zu verschonen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Dachs und Hermelin", "Graureiher und Sperber", "Stockente und Graugans"]}}, "173": {"question": "Welcher Mehrheit bed\u00fcrfen die Beschl\u00fcsse der Jagdgenossenschaftsversammlung?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Der Mehrheit der anwesenden Jagdgenossen", "Der Mehrheit der im Jagdkataster eingetragenen Mitglieder", "Sowohl der Mehrheit der anwesenden und vertretenen Jagdgenossen, \tals auch der Mehrheit der vertretenen Grundfl\u00e4chen"]}}, "174": {"question": "Welche gesetzliche Mindestgr\u00f6\u00dfe haben Eigenjagdbezirke?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["60 ha", "75 ha", "100 ha"]}}, "175": {"question": "Welche der folgenden Wildarten geh\u00f6ren nicht zum Hochwild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Muffelwild", "Auerwild", "Rehwild"]}}, "176": {"question": "Sie erlegen in einem Weizenschlag ein St\u00fcck Schwarzwild. Bei der Bergung", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Wildschaden", "Jagdschaden", "Flurschaden"]}}, "177": {"question": "Bei welcher Beh\u00f6rde sind der Abschluss und jede \u00c4nderung eines Jagdpachtvertrages", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Untere Jagdbeh\u00f6rde", "Oberste Jagdbeh\u00f6rde", "Gemeindeverwaltung"]}}, "178": {"question": "Wann darf die Jagd auf Schwarzwild in M-V ausge\u00fcbt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Vom 01. April bis zum 31. M\u00e4rz (ganzj\u00e4hrig), \tausgenommen sind die f\u00fcr die Aufzucht der Frischlinge notwendigen Elterntiere", "Vom 01. August bis zum 31. Januar", "Vom 1. September bis 31. Januar."]}}, "179": {"question": "Welche Aufgabe obliegt dem Jagdbeirat?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Durchf\u00fchrung der Ehrengerichtsverfahren des DJV", "Beratung der Landesvereinigung der J\u00e4ger", "Beratung der Jagdbeh\u00f6rde"]}}, "180": {"question": "In welchem Umkreis um F\u00fctterungen darf nach dem Bundesjagdgesetz", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["100 m", "200 m", "400 m"]}}, "181": {"question": "Wer muss bei befugter Jagdaus\u00fcbung einen Jagderlaubnisschein mit sich f\u00fchren?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Der unbegleitete Jagdgast", "Der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte", "Der Mitp\u00e4chter"]}}, "182": {"question": "Wie bezeichnet man die Verteidigung, die erforderlich ist, um einen gegenw\u00e4rtigen,", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Notstand", "Notwehr", "Selbstverteidigung"]}}, "183": {"question": "Welche Pflicht ist mit dem Jagdrecht verbunden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Die Pflicht zur Hege", "Die Pflicht zum Abschlie\u00dfen einer Wildfolgevereinbarung", "Die Pflicht zum Erwerb eines Jagdscheines"]}}, "184": {"question": "Der Begriff Wild umfasst:", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Alle wildlebenden Tiere", "Alle wildlebenden Tiere mit Ausnahme der Tiere, die in Gehegen gehalten werden", "Tiere, die dem Jagdrecht unterliegen"]}}, "185": {"question": "Wer ist Tr\u00e4ger der gesetzlichen Unfallversicherung f\u00fcr Jagden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Landwirtschaftliche Krankenkasse", "Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau", "Rentenversicherung"]}}, "186": {"question": "Ein an Grundst\u00fccken entstandener Wildschaden ist nach den gesetzlichen Vorschriften", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Wildtauben, Wildenten, Wildg\u00e4nse", "Schalenwild, Wildkaninchen und Fasane", "Hasen, Dachse und F\u00fcchse"]}}, "187": {"question": "Wem steht das Aneignungsrecht an Abwurfstangen zu?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Dem Jagdaus\u00fcbungsberechtigten", "Jedermann", "Dem Finder"]}}, "188": {"question": "Was ist im jagdrechtlichen Sinne unter Jagdaus\u00fcbung zu verstehen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Nur das Erlegen von Wild", "Das Erlegen und Fangen von Wild", "Das Aufsuchen, Nachstellen, Erlegen und Fangen von Wild"]}}, "189": {"question": "Mit welchem der nachstehend aufgef\u00fchrten Fangger\u00e4ten ist das Fangen von Tieren", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Tellereisen", "Abzugseisen", "Kastenfalle"]}}, "190": {"question": "Welches Wild darf in freier Wildbahn nur im Rahmen eines Abschussplanes erlegt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Alles Wild mit Ausnahme des Raubwildes", "Alles Schalenwild, das zum Hochwild z\u00e4hlt", "Alles Schalenwild au\u00dfer Schwarzwild, sowie Auer-, Birk-, Rackelwild und Seehunde"]}}, "191": {"question": "Ein Autofahrer f\u00e4hrt ein Reh an und nimmt das St\u00fcck mit. Welcher Tatbestand liegt vor?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Jagdwilderei nach \u00a7 292 Strafgesetzbuch (StGB)", "Straftat nach \u00a7 38 Bundesjagdgesetz (BJG)", "Ordnungswidrigkeit nach \u00a7 39 Bundesjagdgesetz (BJG)"]}}, "192": {"question": "Wie gro\u00df muss die Jagdfl\u00e4che zur Aus\u00fcbung der Brackenjagd mindestens sein?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["500 ha", "1000 ha", "2000 ha"]}}, "193": {"question": "Wildsch\u00e4den auf landwirtschaftlichen Grundst\u00fccken m\u00fcssen", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["einer Woche nach Kenntnis bei der zust\u00e4ndigen Gemeinde angemeldet werden", "einer Woche bei der unteren Jagdbeh\u00f6rde angemeldet werden", "eines Monats bei der Jagdgenossenschaft angemeldet werden"]}}, "194": {"question": "Welche der angef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen beinhaltet der Jagdschutz?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Schutz des Wildes vor Wilderern, Futternot, Wildseuchen, wildernden Hunden und Katzen", "Aufstellen von Schutzvorrichtungen zur Wildschadensabwehr", "Verwendung brauchbarer Jagdhunde"]}}, "195": {"question": "Wann sind in der Regel Wildsch\u00e4den an forstwirtschaftlich genutzten", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Binnen einer Woche nach Kenntnis des Schadens", "Binnen eines Monats nach Kenntnis des Schadens", "Jeweils zum 1. Mai und zum 1. Oktober"]}}, "196": {"question": "Welche Ziele hat die Hege?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Erhaltung eines umfangreichen Wildbestandes", "Erhaltung eines artenreichen und gesunden Wildbestandes \tsowie die Pflege und Sicherung seiner Lebensgrundlagen", "Kurzhaltung des Raubwildes und Raubzeugs"]}}, "197": {"question": "Welche Grundfl\u00e4chen bilden einen gemeinschaftlichen Jagdbezirk?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Alle Grundfl\u00e4chen einer Gemeinde mit Ausnahme der befriedeten Bezirke", "Alle Grundfl\u00e4chen einer Gemeinde soweit sie land- oder forstwirtschaftlich nutzbar sind", "Alle Grundfl\u00e4chen einer Gemeinde, die nicht zu einem Eigenjagdbezirk geh\u00f6ren, \twenn sie im Zusammenhang mindestens 150 ha umfassen"]}}, "198": {"question": "Eine Jagdgenossenschaft legt in ihrer Satzung fest, dass nur eines ihrer Mitglieder ihren", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Ja, das ist zul\u00e4ssig", "Nein, das ist nicht zul\u00e4ssig", "Das ist nur zul\u00e4ssig, wenn ein Jagdaufseher eingestellt wird"]}}, "199": {"question": "Bei der Benutzung des J\u00e4gernotweges darf der J\u00e4ger...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["die Schusswaffe in geladenem, aber gesicherten Zustand mitf\u00fchren", "die Schusswaffe ungeladen mitf\u00fchren, den Jagdhund laufen lassen", "Schusswaffen nur ungeladen im Futteral, Jagdhunde nur an der Leine mitf\u00fchren"]}}, "200": {"question": "Der Jagdpachtvertrag...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["ist schriftlich abzuschlie\u00dfen", "bedarf der notariellen Beurkundung", "kann m\u00fcndlich abgeschlossen werden"]}}, "201": {"question": "Welche der folgenden Wildarten unterliegen nicht der Abschussplanung?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Wildg\u00e4nse", "Rehwild", "Damwild"]}}, "202": {"question": "Das Nachtjagdverbot gilt nicht f\u00fcr...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Schwarz- und Raubwild", "Schalenwild und Federwild", "Rehwild, Muffelwild"]}}, "203": {"question": "Das bundesdeutsche Jagdrecht basiert auf dem...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Jagdgesellschaftssystem", "Reviersystem", "Lizenzsystem"]}}, "204": {"question": "Wer kann dem Jagdgast einen entgeltlichen oder unentgeltlichen", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Die Jagdgenossenschaft", "Der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte", "Die untere Jagdbeh\u00f6rde"]}}, "205": {"question": "Zur Wildschadensabwehr darf der Grundeigent\u00fcmer...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["einen Elektrozaun errichten", "Fallen stellen", "Schalenwild notfalls erlegen"]}}, "206": {"question": "Ein Jagdschein darf nicht an Personen erteilt werden, die...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["noch nicht 21 Jahre alt sind", "keine ausreichende Jagdhaftpflichtversicherung nachweisen", "von der Landesvereinigung der J\u00e4ger ausgeschlossen worden sind"]}}, "207": {"question": "Ihr Jagdhund ist wirksam gegen Tollwut geimpft worden. Sie wollen,", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Das ist erlaubt", "Das ist nicht erlaubt", "Das ist mit beh\u00f6rdlicher Genehmigung gestattet"]}}, "208": {"question": "In einem Katalog werden Nachtsichtger\u00e4te und Nachtzielger\u00e4te angeboten,", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Nachtsichtger\u00e4te", "Nachtzielger\u00e4te", "Keines dieser Ger\u00e4te"]}}, "209": {"question": "Bei welcher Stelle hat ein Gesch\u00e4digter seinen Anspruch auf Wildschaden geltend zu machen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Bei der unteren Jagdbeh\u00f6rde", "Beim Landwirtschaftsamt", "Bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde (\u00f6rtliches Gemeindeamt)"]}}, "210": {"question": "Das Nachtjagdverbot f\u00fcr Schalenwild ausgenommen Schwarzwild und Federwild, au\u00dfer M\u00f6wen, Waldschnepfen, Auer- und Birkwild gilt...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["zwischen 22.00 Uhr und 06.00 Uhr", "zwischen 1,5 Stunden nach Sonnenuntergang bis 1,5 Stunden vor Sonnenaufgang", "nicht in den n\u00e4chsten drei N\u00e4chten vor und nach Vollmond"]}}, "211": {"question": "Welche der aufgef\u00fchrten Tierarten unterliegt nicht dem Jagdrecht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Wiesel", "Habicht", "Igel"]}}, "212": {"question": "Der Jagdschein ist Personen zu versagen, die...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["noch nicht 16 Jahre alt sind", "noch nicht 18 Jahre alt sind", "noch nicht 21 Jahre alt sind"]}}, "213": {"question": "Ein Jagdaus\u00fcbungsberechtigter will einem Jungj\u00e4ger, der kurz zuvor seinen ersten", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Ja, denn f\u00fcr eine entgeltliche Jagderlaubnis ist die Jagdpachtf\u00e4higkeit nicht erforderlich", "Ja, der Jungj\u00e4ger darf aber nur in Begleitung einer jagderfahrenen Person jagen", "Nein, weil der Jungj\u00e4ger noch nicht jagdpachtf\u00e4hig ist"]}}, "214": {"question": "Welche der drei genannten Rabenvogelarten z\u00e4hlt in MV zum Wild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Saatkr\u00e4he", "Eichelh\u00e4her", "Kolkrabe"]}}, "215": {"question": "Wer ist Inhaber des Jagdrechts?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Der Jagdp\u00e4chter", "Der Grundeigent\u00fcmer, die Jagdgenossenschaft", "Der Jagdschutzberechtigte"]}}, "216": {"question": "Wer ist Inhaber des Jagdaus\u00fcbungsrechts?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Jeder J\u00e4ger", "Der Jagdp\u00e4chter oder der Eigenjagdbesitzer", "Der Jagdvorsteher"]}}, "217": {"question": "Welches dieser gesch\u00fctzten Landschaftsteile ist die h\u00f6chste Schutzform?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Landschaftsschutzgebiet", "Nationalpark", "Naturschutzgebiet"]}}, "218": {"question": "Welcher Stelle ist der Abschussplan zur Best\u00e4tigung einzureichen bzw. dort anzuzeigen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Der unteren Jagdbeh\u00f6rde", "Der Hegegemeinschaft", "Dem Verp\u00e4chter des Jagdbezirkes"]}}, "219": {"question": "D\u00fcrfen in MV Katzen, die sich in einem Jagdrevier mindestens 200 Meter entfernt", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Nein, das ist generell verboten", "Ja, das ist jedem J\u00e4ger erlaubt", "Das ist nur den Jagdschutzberechtigten erlaubt"]}}, "220": {"question": "Wer darf in MV in einem befriedeten Bezirk F\u00fcchse, Steinmarder, Iltisse, Marderhund,", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Der Grundeigent\u00fcmer oder der Nutzer des Grundst\u00fccks, wenn er die notwendigen \tF\u00e4higkeiten und Kenntnisse zum T\u00f6ten eines warmbl\u00fctigen Wirbeltieres nachweisen kann", "Der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte", "Der best\u00e4tigte Jagdaufseher"]}}, "221": {"question": "In welcher Vorschrift ist das Halten von heimischen Greifen und Falken", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Im Bundesjagdgesetz", "In der Bundeswildschutzverordnung", "Im Bundesnaturschutzgesetz"]}}, "222": {"question": "An welchen Orten darf die Jagd grunds\u00e4tzlich nicht ausge\u00fcbt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["In befriedeten Bezirken", "In der N\u00e4he der Jagdgrenze", "Auf Gew\u00e4ssern."]}}, "223": {"question": "Sind Jagdaus\u00fcbungsberechtigte benachbarter Jagdbezirke verpflichtet,", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Nein, eine m\u00fcndliche Vereinbarung reicht aus", "Nein, denn die Wildfolge ist gesetzlich geregelt", "Ja, nach dem Landesjagdgesetz f\u00fcr M-V ist das vorgeschrieben"]}}, "224": {"question": "Wer beruft den Kreisj\u00e4germeister?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Jagdscheininhaber, die im Kreis ihren Wohnsitz haben oder ein Jagdrevier gepachtet haben", "Die Landesvereinigung der J\u00e4ger", "Der Landrat des jeweiligen Landkreises auf Vorschlag der Landesj\u00e4gerschaft"]}}, "225": {"question": "Die Jagdaus\u00fcbung umfasst...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["das Erlegen und Fangen von Wild", "das Nachstellen, Erlegen und Fangen von Wild", "das Nachstellen, Aufsuchen, Erlegen und Fangen von Wild"]}}, "226": {"question": "Das Aneignungsrecht des Jagdaus\u00fcbungsberechtigten umfasst die ausschlie\u00dfliche Befugnis,", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["nur krankes und verendetes Wild anzueignen", "krankes oder verendetes Wild, Abwurfstangen und Eier von Federwild anzueignen", "nur erlegtes Wild anzueignen"]}}, "227": {"question": "Welche Tierarten unterliegen dem Jagdrecht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Alles freilebende Wild", "Alle gesch\u00fctzten Tierarten", "Alle Tierarten, die im \u00a7 2 BJG und in den jeweiligen L\u00e4nderregelungen aufgef\u00fchrt sind"]}}, "228": {"question": "Alle Grundeigent\u00fcmer von bejagten Fl\u00e4chen innerhalb eines gemeinschaftlichen Jagdbezirks sind...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["automatisch Mitglied im Hegering", "automatisch Mitglied der Jagdgenossenschaft", "automatisch Mitglied der Hegegemeinschaft"]}}, "229": {"question": "Welche Tierarten unterliegen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 BJG nicht dem Jagdrecht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Wolf, Kranich, Biber", "Luchs, Fuchs, Murmeltier", "Feldhase, Schneehase, Wildkaninchen"]}}, "230": {"question": "Wie gro\u00df ist die Pachtfl\u00e4che, die ein einzelner Jagdp\u00e4chter", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["1000 ha", "500 ha", "150 ha"]}}, "231": {"question": "Welche der folgenden Wildarten unterliegen in MV der Abschussplanung?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Feldhase", "Rehwild", "Wildg\u00e4nse"]}}, "232": {"question": "Welche der folgenden Federwildarten d\u00fcrfen ohne weiteres verkauft werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Graugans und Stockente", "Lachm\u00f6we und Silberm\u00f6we", "Wachtel und Turteltaube"]}}, "233": {"question": "Wem muss der Jagdschein grunds\u00e4tzlich versagt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Personen unter 18 Jahren", "Personen, die keine ausreichende Haftpflichtversicherung abgeschlossen haben", "Personen, die nicht mindestens drei Jahre in Deutschland wohnen"]}}, "234": {"question": "Zu den gesetzlich befriedeten Bezirken geh\u00f6ren...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["eingez\u00e4unte Viehweiden", "Forstgatter", "Hofr\u00e4ume"]}}, "235": {"question": "Unter die sachlichen Verbote gem\u00e4\u00df \u00a7 19 BJG f\u00e4llt...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["der Schuss auf Schwarzwild mit Flintenlaufgeschossen", "der Schuss auf Rehwild mit Schrot", "der Schuss auf Rehwild mit der 9,3 x 72 R"]}}, "236": {"question": "Muss der Abschussplan f\u00fcr Schalenwild erf\u00fcllt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Ja", "Nein", "Er kann erf\u00fcllt werden"]}}, "237": {"question": "Wie m\u00fcssen Fallen das Wild fangen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Entweder lebend und unversehrt oder sofort t\u00f6tend", "Ausschlie\u00dflich lebend und unversehrt", "Ausschlie\u00dflich sofort t\u00f6tend"]}}, "238": {"question": "Welche der aufgef\u00fchrten Wildart z\u00e4hlt zum Hochwild?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Birkwild", "Damwild", "Wolf"]}}, "239": {"question": "Auf welche Wildart ist die Jagd zur Nachtzeit erlaubt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Fasan", "Stockente", "Schwarzwild"]}}, "240": {"question": "F\u00fcr die Jagd auf Damwild w\u00e4hlen Sie eine Waffe im Kaliber...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": [".308 Win.", ".222 Rem.", ".22 Hornet"]}}, "241": {"question": "Sie treffen einen Wanderer, der eine Abwurfstange mitgenommen hat.", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Es handelt sich um Diebstahl", "Der Wanderer begeht Wilderei", "Abwurfstangensammeln ist jedem erlaubt"]}}, "242": {"question": "Als Jagdgast erlegen Sie ein Rotschmaltier. Wem geh\u00f6rt das Wildbret?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ihnen als Erleger", "Dem Jagdaus\u00fcbungsberechtigten", "Der Gemeinde"]}}, "243": {"question": "Als Jagdgast fahren Sie in das Revier eines Freundes, um dort alleine", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Nur den g\u00fcltigen Jagdschein", "Nur den Jagdschein und die Waffenbesitzkarte", "Personalausweis, Jagdschein, Waffenbesitzkarte und Jagderlaubnisschein"]}}, "244": {"question": "Sie beschie\u00dfen nachts auf einem Kartoffelacker eine Sau mit Hilfe eines Scheinwerfers.", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Scheinwerfer d\u00fcrfen bei der Schwarzwildjagd eingesetzt werden", "Allein zur Wildschadensabwehr ist das erlaubt", "Die Verwendung von k\u00fcnstlichen Lichtquelle beim Erlegen von Wild ist verboten"]}}, "245": {"question": "Bei welcher Jagd schreibt der Gesetzgeber das Mitf\u00fchren brauchbarer Jagdhunde vor?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Entenstrich am Morgen", "Pirsch auf den Rothirsch", "Ansitz auf den Rehbock"]}}, "246": {"question": "Wer haftet f\u00fcr Sch\u00e4den, die durch ausgebrochenes Gehegewild verursacht werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte das angrenzenden Reviers", "Der Besitzer der ausgebrochenen Tiere", "Niemand"]}}, "247": {"question": "Muss ein Revierinhaber dulden, dass ein durch die Landesj\u00e4gerschaft anerkannter", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Ja", "Nein", "Nur, wenn der Hundef\u00fchrer F\u00f6rster ist"]}}, "248": {"question": "Welche Personengruppen sind Mitglieder der Wildschadensausgleichskasse in M-V?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Nur Landwirte und Eigenjagdbesitzer", "Nur Jagdgenossenschaften und Jagdp\u00e4chter", "Jagdgenossenschaften, Jagdp\u00e4chter, Eigenjagdbesitzer und \tLandwirte, die mehr als 75 ha bewirtschaften"]}}, "249": {"question": "Innerhalb welcher Frist m\u00fcssen Feldwildsch\u00e4den angemeldet werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Innerhalb einer Woche nach Kenntnisnahme", "Innerhalb eines Monats nach Kenntnisnahme", "Es ist keine Frist vorgeschrieben"]}}, "250": {"question": "Mit welchen Fangger\u00e4ten ist die Jagd verboten?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Eiabzugseisen", "Kastenfalle", "Tellereisen"]}}, "251": {"question": "Welche Person ist nicht jagdschutzberechtigt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Der Jagdgast", "Der Jagdp\u00e4chter", "Der best\u00e4tigte Jagdaufseher"]}}, "252": {"question": "Wer ist grunds\u00e4tzlich f\u00fcr den Ersatz von Jagdschaden im Revier verpflichtet?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Die Jagdgenossenschaft", "Der Jagdgast, der diesen verursacht hat", "Der Jagdp\u00e4chter"]}}, "253": {"question": "Ersatzpflichtige Wildsch\u00e4den verursachen...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Kraniche", "Fasane", "Graug\u00e4nse"]}}, "254": {"question": "Zu den verbotenen Gegenst\u00e4nden z\u00e4hlen...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Nachtsichtger\u00e4te", "Nachtzielger\u00e4te mit elektronischem Bildwandler", "Taschenlampen \u00fcber 200 Meter Leuchtweite"]}}, "255": {"question": "Wilderei ist...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["eine Straftat", "eine Ordnungswidrigkeit", "erlaubt"]}}, "256": {"question": "Wann darf die Jagd auf Stockenten in M-V ausge\u00fcbt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Vom 01. September bis zum 20. Februar", "Vom 01. August bis zum 15. Januar", "Vom 01. September bis zum 15. Januar"]}}, "257": {"question": "Wer vertritt die Jagdgenossenschaft gerichtlich und au\u00dfergerichtlich?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Alle Mitglieder gemeinsam", "Der Jagdvorstand", "Die Jagdbeh\u00f6rde"]}}, "258": {"question": "Ist von Rehwild verursachter Wildschaden grunds\u00e4tzlich ersatzpflichtig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Ja, voll ersatzpflichtig", "Nein, nur Wildsch\u00e4den von Rot,- Dam- und Schwarzwild sind ersatzpflichtig", "Nur wenn der Abschussplan nicht erf\u00fcllt wurde"]}}, "259": {"question": "Ist an einer R\u00fcbenmiete durch Rotwild verursachter Wildschaden ersatzpflichtig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ja, er ist voll ersatzpflichtig", "Nein, die R\u00fcben in der Miete gelten als geerntet", "Nur die H\u00e4lfte des Schadens ist ersatzpflichtig"]}}, "260": {"question": "Welche Wildart ist in Mecklenburg-Vorpommern ganzj\u00e4hrig geschont?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Mink", "Graugans", "Graureiher"]}}, "261": {"question": "Welche Tierart unterliegt dem Jagdrecht?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Kranich", "Biber", "Waldschnepfe"]}}, "262": {"question": "Darf ein Jagdgast in M-V wildernde Hunde und Katzen schie\u00dfen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Ja", "Nein", "Nur mit schriftlicher Erlaubnis des Jagdaus\u00fcbungsberechtigten"]}}, "263": {"question": "D\u00fcrfen im Jagdbetrieb Schlingen eingesetzt werden, in denen sich Wild fangen kann?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Ja", "Nur mit Genehmigung des Jagdaus\u00fcbungsberechtigten", "Nein, schon deren Herstellung der Erwerb und das Aufstellen ist verboten"]}}, "264": {"question": "Ein Bauer beschwert sich \u00fcber einen Fuchs, der seine H\u00fchner frisst.", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte des angrenzenden Jagdbezirks", "Die Jagdgenossenschaft", "Niemand"]}}, "265": {"question": "Wem steht das Aneignungsrecht an einem \u00fcberfahrenen Reh zu?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Dem zust\u00e4ndigen Revierinhaber", "Der Stra\u00dfenmeisterei", "Dem Kraftfahrer, der das Reh \u00fcberfahren hat"]}}, "266": {"question": "Ein Eigenjagdbesitzer hat selber keinen Jagdschein. Was darf er nicht tun?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Seine Eigenjagd verpachten", "Als Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer die Jagd auch ohne Jagdschein aus\u00fcben", "Auf die Eigenst\u00e4ndigkeit seiner Eigenjagd verzichten"]}}, "267": {"question": "Welche Jagdbeh\u00f6rde ist f\u00fcr die Erteilung von Jagdscheinen zust\u00e4ndig?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Die oberste Jagdbeh\u00f6rde", "Die h\u00f6here Jagdbeh\u00f6rde", "Die untere Jagdbeh\u00f6rde"]}}, "268": {"question": "Die Mindestpachtdauer f\u00fcr ein Niederwildrevier betr\u00e4gt...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["9 Jahre", "12 Jahre", "10 Jahre"]}}, "269": {"question": "Wo darf die Jagd grunds\u00e4tzlich nicht ausge\u00fcbt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Unter 100 Meter um bebaute Grundst\u00fccke", "Auf unter 5 ha gro\u00dfen Gew\u00e4ssern", "An Orten, an denen die Jagd die \u00f6ffentliche Ruhe, Ordnung oder \tSicherheit st\u00f6ren oder das Leben von Menschen gef\u00e4hrden w\u00fcrde"]}}, "270": {"question": "Ein krankes Rotkalb wechselt ins Nachbarrevier und geht in Sichtweite ins Wundbett.", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Jagd abbrechen", "Fangschuss antragen, St\u00fcck versorgen, Nachbar benachrichtigen, St\u00fcck nicht fortschaffen", "Fangschuss antragen, versorgen, St\u00fcck mitnehmen und verwerten"]}}, "271": {"question": "Wer darf einen T\u00e4ter bei Begehung einer Straftat vorl\u00e4ufig festnehmen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Nur die Polizei", "Nur der Jagdaus\u00fcbungsberechtige", "Jedermann"]}}, "272": {"question": "Darf ein Jagdhund auf eine streunende Katze gehetzt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Nein", "Ja", "Nur in einem Jagdrevier"]}}, "273": {"question": "Ein Hausbesitzer f\u00e4ngt auf seinem Dachboden einen Steinmarder. Ist das erlaubt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Ja", "Nein", "Nur mit Jagdschein"]}}, "274": {"question": "Einen Anspruch auf Wildschadensersatz zeigt der Gesch\u00e4digte an bei...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["der unteren Jagdbeh\u00f6rde", "der \u00f6rtlichen Ordnungsbeh\u00f6rde", "dem Jagdvorstand"]}}, "275": {"question": "Muss bei Gesellschaftsjagden ein Jagdleiter bestimmt werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Ja, ohne Ausnahme", "Nein, jeder Sch\u00fctze ist f\u00fcr seinen Schuss selbst verantwortlich", "Nur dann, wenn besondere Umst\u00e4nde vorliegen"]}}, "276": {"question": "Sie fahren mit einem Fahrzeug. In welchem Zustand muss sich Ihre Waffe befinden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Immer entladen", "Geladen, solange Sie das Revier nicht verlassen", "Entladen nur dann, wenn Sie nicht allein fahren"]}}, "277": {"question": "Wer ist f\u00fcr den sicheren Ablauf einer Gesellschaftsjagd verantwortlich?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Der F\u00fchrer der Treiberwehr", "Der Jagdleiter", "Der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte"]}}, "278": {"question": "Wie ist die Waffe beim Besteigen von Hochsitz oder Kanzel zu tragen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Immer im Futteral", "Gesichert und mit der M\u00fcndung nach oben", "Entladen und mit umgeh\u00e4ngtem Gewehrriemen auf dem R\u00fccken"]}}, "279": {"question": "D\u00fcrfen Sie bei einer Gesellschaftsjagd mit der B\u00fcchse in das Treiben schie\u00dfen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Ja, wenn dahinter ein Berghang als Kugelfang vorhanden ist,", "Ja, wenn die Treiber au\u00dfer Sicht- und H\u00f6rweite sind", "Ja, aber nur mit ausdr\u00fccklicher Genehmigung des Jagdleiters"]}}, "280": {"question": "Wann m\u00fcssen schadhafte Teile an Hochsitzen und Kanzeln erneuert werden?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["J\u00e4hrlich einmal", "Vor dem n\u00e4chsten Vollmond", "Unverz\u00fcglich"]}}, "281": {"question": "Das Betretungsrecht des Waldes regelt...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["das Jagdrecht", "das Tierschutzgesetz", "das Waldgesetz"]}}, "282": {"question": "Eine Anleinpflicht f\u00fcr Hunde gilt in der Regel...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["zur Hauptjagdzeit", "bei viel Schnee im Winter", "im Wald"]}}, "283": {"question": "Den Begriff \u201eBiotop\u201c definieren Sie mit...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Lebensraum", "Verflechtung von Lebensgemeinschaften", "Fortpflanzungsgemeinschaft"]}}, "284": {"question": "\u00d6kologie ist die Lehre von der Beziehung zwischen...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Tieren untereinander", "Pflanzen untereinander", "Lebewesen und ihrer unbelebten Umwelt"]}}, "285": {"question": "Ein Naturpark dient insbesondere...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["der Erholung von Menschen", "dem gro\u00dffl\u00e4chigen Schutz unber\u00fchrter Natur", "dem Schutz einer Einzelsch\u00f6pfung in der Natur"]}}, "286": {"question": "Welche Vogelart ist nach dem Naturschutzgesetz besonders gesch\u00fctzt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Haussperling", "Eiderente", "Zwergs\u00e4ger"]}}, "287": {"question": "Wodurch werden Lebensr\u00e4ume seltener Tiere gesch\u00fctzt?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Bundesartenschutzverordnung", "FFH-Richtlinie", "Bundeswildschutzverordnung"]}}, "288": {"question": "Unter \u201eBioz\u00f6nose\u201c versteht man...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["einen Lebensraum", "die Verflechtung von Lebensgemeinschaften", "eine Fortpflanzungsgemeinschaft"]}}, "289": {"question": "Welcher Schutzstatus gilt f\u00fcr eine Hecke in der Feldflur?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Allgemeiner Schutz", "Besonderer Schutz", "Kein Schutz"]}}, "290": {"question": "Welchen Totfund d\u00fcrfen Sie sich als Jagdaus\u00fcbungsberechtigter in Ihrem Revier aneignen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Schleiereule", "Singschwan", "L\u00f6ffelente"]}}, "291": {"question": "Ersatzpflichtige Verbisssch\u00e4den verursachen...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Hasen", "Wildkaninchen", "Dachse"]}}, "292": {"question": "Eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Land- und Forstwirtschaft dient in der Regel den Zielen des...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Feld- und Forstschutzgesetzes", "Naturschutzes (Landwirtschaftsklausel im Bundesnaturschutzgesetz)", "Bundeswaldgesetzes"]}}, "293": {"question": "Den Artenschutz regelt...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["das Tierschutzgesetz", "die Bundesartenschutzverordnung", "das Bundesnaturschutzgesetz"]}}, "294": {"question": "Ist es erlaubt eine Kirrung in einem gesch\u00fctzten Niedermoor anzulegen?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Nein (gesch\u00fctzter Biotop)", "Ja, kleinr\u00e4umig", "Ja, nach R\u00fccksprache mit dem Grundeigent\u00fcmer"]}}, "295": {"question": "Was m\u00fcssen Sie mit der Waffe tun, wenn bei einer Gesellschaftsjagd ein Treiben", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Sofort entladen", "Sofort sichern", "Bleibt Ihnen \u00fcberlassen"]}}, "296": {"question": "Zu den besonders gesch\u00fctzten Tieren z\u00e4hlt...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["die T\u00fcrkentaube", "die Fledermaus", "die Schellente"]}}, "297": {"question": "Eine alte Eiche kann unter Schutz gestellt werden als...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["gesch\u00fctzter Landschaftsteil", "Naturschutzgebiet", "Naturdenkmal"]}}, "298": {"question": "Ein internationaler Vertrag regelt den Handel mit bedrohten Tieren und Pflanzen. Esist...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["das Kioto-Protokoll", "das Abkommen von Rio", "das Washingtoner Artenschutzabkommen"]}}, "299": {"question": "Die Blindschleiche z\u00e4hlt zu den...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Amphibien", "Schlangen", "Eidechsen"]}}, "300": {"question": "Nationalparke kennzeichnet unter anderem, dass sie...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["kleinfl\u00e4chige Biotope sichern", "zur Erholung von Menschen angelegt wurden", "gro\u00dffl\u00e4chig und von besonderer Eigenart sind"]}}, "301": {"question": "Gesetzliche Grundlage der Forstwirtschaft bildet...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["das Bundesnaturschutzgesetz", "das Bundes- und Landeswaldgesetz", "das Feld- und Forstordnungsgesetz"]}}, "302": {"question": "Unter Population versteht man...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["eine Fortpflanzungsgemeinschaft", "Tiere verschiedener Arten", "ein einzelnes Tier"]}}, "303": {"question": "Wo kann die Errichtung von Hochsitzen aus naturschutzrechtlicher Sicht", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["In Feldgeh\u00f6lzen", "Im Hochwald", "In Naturschutzgebieten"]}}, "304": {"question": "Zu den besonders gesch\u00fctzten Pflanzen geh\u00f6ren...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Orchideengew\u00e4chse", "alle Beerenstr\u00e4ucher", "alle Koniferen"]}}, "305": {"question": "Die untere Naturschutzbeh\u00f6rde ist in der Regel angesiedelt...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["beim Ministerium", "bei der Gemeindeverwaltung", "beim Landkreis"]}}, "306": {"question": "Zu den anerkannten Naturschutzverb\u00e4nden z\u00e4hlen beispielsweise...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Landesjagdverband, Landesanglerverband", "Wasser- und Bodenverb\u00e4nde", "alle unteren Naturschutzbeh\u00f6rden"]}}, "307": {"question": "In Naturschutzgebieten...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["darf jeder frei zelten", "m\u00fcssen Besucher i.d.R. auf den Wegen bleiben", "d\u00fcrfen Hunde frei laufen"]}}, "308": {"question": "Zu den besonders gesch\u00fctzten Biotopen z\u00e4hlen beispielsweise...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["Wildwiesen", "Trockenmagerrasen", "angelegte Forellenteiche"]}}, "309": {"question": "Die \u00dcbers\u00e4ttigung eines Gew\u00e4ssers durch N\u00e4hrstoffzufuhr nennt man...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [1], "choice": ["abiotischen Faktor", "Eutrophierung", "D\u00fcngung"]}}, "310": {"question": "Hornissen haben in ihrer Kanzel ein Nest gebaut. Wie gehen sie vor?", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Ich schlage das Nest ab, da Gefahr f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung besteht", "Ich versuche das Nest umzusetzen", "Ich belasse das Nest und nutze die Kanzel nicht"]}}, "311": {"question": "Zu den Aufgaben der Landesj\u00e4gerschaft M-V geh\u00f6ren...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["die Anerkennung von Schwei\u00dfhundef\u00fchrern, die Best\u00e4tigung der Brauchbarkeit \tvon Jagdhunden, die Weiterbildung der J\u00e4ger, Falkner, Hegegemeinschaften und \tWildschadensausgleichskassen", "die Durchf\u00fchrung von Hegeringschie\u00dfen", "die Erf\u00fcllung von Abschusspl\u00e4nen"]}}, "312": {"question": "Ein Hegering ist...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["die kleinste Struktureinheit des Landesjagdverbandes", "der Zusammenschluss von Revierinhabern zum Zweck der revier\u00fcbergreifenden \tWildbewirtschaftung", "eine K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts"]}}, "313": {"question": "Zu den Aufgaben eines Jagdverbandes geh\u00f6ren...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["die Erteilung von Jagdscheinen", "der Ersatz von Wildsch\u00e4den", "die Vertretung der Interessen seiner Mitglieder im Rahmen der g\u00fcltigen Gesetze"]}}, "314": {"question": "Zu den gesetzlich festgelegten Aufgaben anerkannter Naturschutzverb\u00e4nde z\u00e4hlen...", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [2], "choice": ["Betreuung von Naturschutzgebieten", "Vollzug feld- und forstpolizeilicher Aufgaben", "Erarbeitung gutachterlicher Stellungnahmen bei geplanten Eigriffen \tin Natur und Landschaft"]}}, "315": {"question": "Aus welchem Grund kann die Mitgliedschaft und die Mitarbeit in", "type": "multiple_choice", "answer": {"correct": [0], "choice": ["Um jagdliche Interessen zu Vertreten bedarf es einer starken, organsierten J\u00e4gerschaft", "Jagd gilt als reines Statussymbol", "Es gibt keinen Grund, die J\u00e4gergemeinschaft zu st\u00e4rken"]}}}}